<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--Examples for Xpath expressions: Ленин.{1,4}\s , \sстали[ЁёА-я]* , рык[ЁёА-я]* , Лозовск[ЁёА-я]* -->
<corpus>
    <letter id="1">
        <date year="1925">12 июля 1925 г.</date>
        <body><opening> 12/VII. т. <person who="Molotov">Молотов</person>! Хотелось бы, чтобы ты,
                прочтя это письмо,</opening> ознакомил с ним потом семерку. 1 ) Были у меня <place
                name="Rostov">ростовские</place> ребята. Выясняется, что валовой сбор урожая в этом
            году приближается к цифре 500 миллионов пудов, т.е. к рекордной цифре 1914 г. (я говорю
            об Юговосте). Получается лишка в 270—300 миллионов пудов. По мнению <place name="Rostov"
                >ростовских</place> друзей, наши аппараты по <policy name="Trade Export"
                >экспорту</policy> (в Юговосте) могут поднять, 150—170 миллионов пудов. Итак,
            150—170 миллионов пудов можно вывезти за границу с района Юго-воста. Недурно. Надо бы
            учесть этот факт. 2) Из газет видно, что хозорганы в <place name="Soviet Union"
                >СССР</place> наметили уже программу <policy name="Construction"
                >строительства</policy> новых <policy name="Industrialization">заводов</policy>.
            Боюсь, что начнут строить в приграничных районах без учета ряда неблагоприятных в этом
            отношении факторов, и потом, если прозеваем момент, невозможно будет исправить
            допущенные ошибки. Хотят, например, строить новые фабрики в <place
                name="Petrograd/Leningrad">Питере</place>, в <place name="Rostov">Ростове</place>,
            что нецелесообразно. Я думаю, что при выработке <policy name="Construction"
                >строительной</policy> программы следовало бы учесть, кроме принципа приближения
                <policy name="Industrialization">заводов</policy> к сырью и топливу, еще два
            соображения: смычку с деревней и географически-стратегическое положение районов новых
                <policy name="Industrialization">заводов</policy>. Наш основной тыл <place
                name="Urals">Урал, </place>Повол, Черноземный юг (Тамбов, Воронеж, Курск, Орел и
            т.д.). Именно эти районы (если не считать <place name="Urals">Урал) </place>страдают
            отсутствием промышленности. Между тем именно эти районы представляют наиболее удобный
            тыл для нас в случае военных осложнений. Поэтому именно в этих районах надо развить
            промышленное <policy name="Construction">строительство</policy>. <place
                name="Petrograd/Leningrad">Питер</place> в этом отношении абсолютно неудобен. Будет,
            конечно, давление с мест, но его надо преодолеть. Этот вопрос до того важен для нас, что
            следовало бы поставить его на Пленум <agency name="Central Committee">ЦК</agency>, если
            бы это понадобилось для преодоления давления с мест. Хорошо бы узнать на этот счет
            мнение семерки. Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. Сегодня уезжаю в
                <place name="Sochi">Сочи</place>. Примечание 1 В правом верхнем углу имеется пометка
                <person who="Molotov">Молотова</person>: «1925 год=?» . В верхнем левом углу письма
            имеется приписка <person who="Bukharin">Бухарина</person>: «Я абсолютно согласен со
            всем. НБ.» , под которой стоят подписи: «Я-Р.» и «Ярое.» (НБ. — Н. <person
                who="Bukharin">Бухарин</person>, Я.Р. — Я. <person who="Rudzutaks"
            >Рудзутак</person>, Ярое. — Е. Ярославский). </body>
    </letter>
    <letter id="2">
        <date year="1925">20 июля 1925 г.</date>
        <body><opening> 20/VII—25. т.<person who="Molotov">Молотов</person>! В номере 159 (15
                июля)</opening> «Экономической жизни» читал заметку «Проверка проекта <place
                name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепровского</place>
            <policy name="Construction">строительства</policy>», из которой видно, что <agency
                name="Communist Party">партия</agency> (и ВСНХ) может быть незаметно втянута в дело
                <place name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепростроя</place>, требующее до 200 миллионов
            рублей, если мы вовремя не примем предупредительных мер. Т. <person who="Dzerzhinsky"
                >Дзержинский</person> издал, оказывается, «приказ», по которому поручается т.
                <person who="Trotsky">Троцкому</person> представить хозяйственно-<policy
                name="Technology Dev">технический</policy> и финансовый план <policy
                name="Construction">строительства</policy> «к середине октября» , с тем, чтобы
            «необходимые крслити ИЗ ;:.'Дг..т-штлыак- мдкчфяу.тии м.тли 31 быть еше внесены в смету
            1925-26 года» . Отпущено т. <person who="Trotsky">Троцкому</person> на подготовку плана
            30 тысяч рублей. В заметке имеются оговорочки на счет осторожности и прочее. Но
            поскольку отпущено 30 тысяч рублей и поставлен срок представления плана, — дело начинает
            принимать практический — и потому — серьезный характер. Я думаю, что ни в этом году, ни
            в будущем году мы по состоянию своих финансов не можем заняться <place
                name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепростроем</place>. Вчера еще отвергли план
            нефтепровода в За<place name="Transcaucasia">кавказье</place>2, хотя он более реален в
            данный момент и вчетверо дешев. Спрашивается, на каком'основании мы должны принять менее
            реальный для сегодняшнего дня и вчетверо дорогой план <place
                name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепростроя</place>? Разве у нас так много денег? Разве
                <place name="Donbass">Донбасс</place> (район <place name="Dnipropetrovsk/Dnipro"
                >Днепростроя</place>) переживает топливный голод, а не наоборот? Откуда такая спешка
            с <place name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепростроем</place>? Нам нужно, прежде всего,
            новое оборудование для наших изношенных <policy name="Industrialization"
                >заводов</policy> и фабрик. Разве эта нужда уже удовлетворена? Нам нужно, далее,
            расширить <policy name="Industrialization">заводы</policy>
            <policy name="Agricultural Industry">сельскохозяйственных</policy> машин, ибо мы все еще
            вынуждены покупать за границей самые простые <policy name="Agricultural Industry"
                >сельскохозяйственные</policy> орудия на десятки миллионов рублей. Нам нужно, затем,
            построить по крайней мере один тракторо<policy name="Construction">строительный</policy>
            <policy name="Industrialization">завод</policy>, новый и большой <policy
                name="Industrialization">завод</policy>, ибо без такого или таких <policy
                name="Industrialization">заводов</policy> мы не можем дальше развиваться. Нам нужно,
            наконец, поставить медное дело, развить производство свинца, улучшить нашу военную
            промышленность, ибо без этого нас побьют голыми руками. Разве все это удовлетворено уже?
            Как можно обо всем этом забыть нам, страдающим недостатком капиталов? Я думаю, что кроме
            всякого рода опасностей у нас есть еще одна серьезная опасность, это опасность
            растранжирить кое-какие накапливающие- 32 ся копейки, растратить их впустую,
            необдуманно, и тем затруднить нашу <policy name="Construction">строительную</policy>
            работу. Месяц назад все это понимал т. <person who="Dzerzhinsky">Дзержинский</person>. А
            теперь он, видимо, увлекся... Очень прошу тебя, т. <person who="Molotov"
                >Молотов</person>, прочесть это письмо товарищу <person who="Dzerzhinsky"
                >Дзержинскому</person>. Ввиду важности вопроса прочтите также в семерке и сообщите в
            двух словах ее мнение. Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="3">
        <date year="1925">27 июля 1925 г.</date>
        <body><opening> Т. <person who="Molotov">Молотов</person>!, Неделю назад я послал на твое
                имя</opening> письмо-протест против плана немедленного приступа к электрификации
                <place name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепровских</place> порогов. Ответа еще не
            получил. Не пропало ли письмо в дороге, получил ли ты его? Какова судьба письма, —
            напиши два слова, если не лень. Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
            Примечание 1 В верхнем правом углу имеется пометка <person who="Molotov"
                >Молотова</person>: «VI1/1925» . Датируется по документу номер 2. </body>
    </letter>
    <letter id="4">
        <date year="1925">28 июля 1925 г.</date>
        <body><opening><place name="Sochi">Сочи</place> 28/V1T-25. Т. <person who="Molotov">Молотов</person>!
            Надо подумать об орграспреде.</opening> Гей, кажется, не подойдет. Молод, мало известен, стаж не
            большой, не будет авторитетным. Так говорят все, кого ни спрашиваешь. Не подойдет и
            Криницкий, или — вернее*— он еще меньше подойдет, чем Гей (по тем же причинам). Не пора
            ли взять Косиора, а Гея направить в Сибирь? Может быть, можно было бы взять Шверника,
            или Янсона? А Бауман как, не будет ли мал? Кажется, он будет мал. Во- 34 обще,
            орграспред — орех, который надо раскусить ДО съезда. *На днях читал в газетах, что
            текстильный синдикат решил, будто бы, не очень расширять производство в наступающем году
            ввиду недостатка сырья, главным образом, туркестанского хлопка. Если это верно и если
            причина действительно в сырье, то решение синдиката, по-моему, глубоко ошибочно. Гораздо
            выгоднее для нас купить больше сырья в <place name="America">Америке</place> (кстати,
                <place name="America">американский</place> хлопок теперь дешев) и переработать его у
            себя дома, чем покупать заграницей мануфактуру. Во всех отношениях выгоднее. Дело это
            серьезное, стоящее внимания. Инертность синдиката понятна: он неохотно расширяет
            производство, т.к. расширение связано с хлопотами, — зачем брать на себя лишние хлот
            поты, если синдикат и так процветает. Эту пагубную инертность, выросшую на почве
            монополии, надо преодолеть во чтобы то н<person who="Stalin">и стало</person>.
            Переговорите об этом с <person who="Dzerzhinsky">Дзержинским</person>, покажите ему мое
            письмо2 и попросите его нажать на синдикат. Повторяю, вопрос этот серьезный, стоящий
            внимания. Либо мы его разрешим правильно в интересах государства, рабочих и безработных,
            которых можно было бы пристроить в расширенном производстве, либо, если мы его не
            разрешим правильно, — проиграем на этом, помимо всего прочего, десятки миллионов в угоду
            зарубежным мануфактуристам*. Крепко жму руку. г <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
        </body>
    </letter>
    <letter id="5">
        <date year="1925">Июль 1925 г.</date>
        <body><opening> Т. <person who="Molotov">Молотов</person>!1 Дело со СТО обстоит, конечно,
                неладно.</opening>
            <person who="Dzerzhinsky">Дзержинский</person> нервничает2, он переутомился, но дыма без
            огня все же нет, конечно. Да и само <agency name="Politburo">Политбюро</agency> в
            неловком положении, ибо оно оторвано от хозяйственных дел. Просмотри «Экономическую
            жизнь» и поймешь, что наши фонды распределяются Смилгой и Струмилиным плюс Громан, а
                <agency name="Politburo">Политбюро</agency>... <agency name="Politburo"
                >Политбюро</agency> превращается из руководящего органа в апелляционный, в нечто
            вроде «совета старейшин» . Бывает даже хуже, — руководит не <agency name="Gosplan"
                >Госплан</agency>, а спецовские «секции» <agency name="Gosplan">Госплана</agency>.
            Ясно, что <person who="Dzerzhinsky">Дзержинский</person> должен быть недоволен. А дела
            от этого, конечно, не могут не страдать. Кроме перестройки СТО на началах персональности
            со вхождением туда членов <agency name="Politburo">Политбюро</agency>, — я не вижу
            другого выхода3. Привет. Твой<person who="Stalin"> Сталин</person>. 36 </body>
    </letter>
    <letter id="6">
        <date year="1925">1 августа 1925 г.</date>
        <body><opening>
            <place name="Sochi">Сочи</place>, I/VIII—25'г. Т. <person who="Molotov"
            >Молотов</person>! 1 ) Мне сказали, что Мануильский не случайно, а сознательно передал
            «Юманите»</opening> первоначальный проект статьи <person who="Trotsky">Троцкого</person> для
            опубликования. Если это верно, то это безобразие. I" Если это верно, то тогда мы имеем
            дело не с ' «ошибкой» , как пишешь ты мне, а с политикой г некоторых лиц, не
            заинтересованных почему-то в \ опубликовании статьи <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person> в ее окончатель- ЖШ редакции. Это несомненно. Этого дела оста-
            вить так нельзя. Предлагаю поставить вопрос в 7-ке* и осудить недопустимый шаг
            Мануильского, поставивший и РКП, и «Юманите» в глупое положение, обязательно выяснив при
            этом то. кто именно подбил Мануильского на этот пакостный шаг. Для ориентировки сообщаю
            некоторые необходимые факты: а) документы были выданы Ма-нуильскому по письменной
            просьбе Мануильского (она должна быть в архиве <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>) и с ведома 7-ки (вопрос о выдаче документов Мануильскому был поставлен
            в 7-ке <person who="Zinoviev">Зиновьевым</person>); б) документы были выданы, когда не
            было еще окончательной редакции статьи <person who="Trotsky">Троцкого</person>; в) они
            были выданы для ознакомления верхушки <agency name="Exec Committe of ComIntern"
                >ИККИ</agency>, а не для печатания (смотри между прочим просьбу Мануильского); г)
            вопрос о  <publication>публикации</publication> документов, собственно, о
                 <publication>публикации</publication> моей записки о книге Истмена, обсуждался в
            7-ке, причем мы все имели в виду  <publication>публикацию</publication> моей записки
            после опубликования окончательной редакции статьи <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person>, о чем было известно Мануильскому; д) перед отъездом Мануильского
            в <place name="Germany">Германию</place> (в начале июля или в конце июня) я просил
            Мануильского вернуть в секретариаг <agency name="Central Committee">ЦК</agency>все
            документы, на что он дал согласие, но документов все же не вернул и забрал их с собой.
            Таковы факты. Очень прошу 7-ку довести это дело ло конца и положить тем самым предел
            пакостничеству в нашей <agency name="Communist Party">партии</agency>. 2) Я не согласен
            с 7-кой насчет опубликования только статьи <person who="Trotsky">Троцкого</person> в его
            окончательной редакции. Во-первых, нужно опубликовать и статью <person who="Krupskaya"
                >Крупской</person>1. Во-вторых, вполне можно было бы опубликовать некоторые
            документы (в том числе и мою записку о книге Истмена) после опубликования статьи <person
                who="Trotsky">Троцкого</person>, чтобы показать, * Здесь и далее: семерка, семерке.
            — Сост. 38 что <person who="Trotsky">Троцкий</person> лишь под давлением РКП написал
            статью (иначе <person who="Trotsky">Троцкий</person> может оказаться спасателем престижа
                <agency name="Communist Party">партии</agency>). 3) Сообщи, наконец, какова судьба
            статей <person who="Trotsky">Троцкого</person> и <person who="Krupskaya"
                >Крупской</person> об Истмене, напечатаны они в <place name="England"
            >Англии</place>, или нет. Трижды запрашивал и все нет ответа. 4) Ответа на мое письмо о
                <place name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепрострое</place> все еще нет от тебя. Ты
            передай ответ на словах Тов-стухе, — он мне напишет. 5) Я не верю, чтобы <person
                who="Trotsky">Троцкий</person> «не читал» разосланной тобой членам <agency
                name="Politburo">ПБ</agency> статьи Истмена. <person who="Trotsky">Троцкий</person>
            фиглярничает. 6) «Ответы» <person who="Trotsky">Троцкого</person> немецкой делегации
            чи-\ тал2. Я не во всем согласен с ними. Согласна ли с : ними <publication name="Pravda"
                >«Правда»</publication> ? Это платформа для группы <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person>. ! 7) Я выздоравливаю. Мацестинские воды \ (около <place
                name="Sochi">Сочи</place>) хороши против склероза, ; переработки нервов, расширения
            сердца, ишиа-\ са, подагры, ревматизма. Прислал бы сюда \ свою жену. | Жму руку. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. 39 </body>
    </letter>
    <letter id="7">
        <date year="1925">Позднее 1 августа 1925 г.</date>
        <body><opening> 7-ке1. В свое время в 7-ке было решено опубликовать в русской печати
                статью</opening>
            <person who="Trotsky">Троцкого</person> и письмо <person who="Krupskaya"
                >Крупской</person> об Истмене после того, как они будут напечатаны в зарубежной
            печати. Так как они уже, должно быть, появились там, а у нас еще не напечатаны
            почему-то, я считаю не лишним напомнить об этом. Напе-чатание их имело бы не малое
            значение особенно теперь, когда Мануильский ухитрился перепутать все карты и тем самым,
            невольно для себя, поставил вопрос о подлинности статьи <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person>. Если она будет напечатана у нас, вопрос о подлинности отпадет
            сам собой. А это будет плюсом для <agency name="Communist Party">партии</agency>, и не
            только для нашей <agency name="Communist Party">партии</agency>, но и для заграничных
                ком<agency name="Communist Party">партий</agency>, особенно для ком<agency
                name="Communist Party">партий</agency>
            <place name="England">Англии</place> и <place name="America">Америки</place>. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. Примечание 1 В верхнем правом углу имеется пометка
                <person who="Molotov">Молотова</person>: «1925=?» Датируется по содержанию. 40
        </body>
    </letter>
    <letter id="8">
        <date year="1925">9 августа 1925 г.</date>
        <body><opening><place name="Sochi">Сочи</place> 9/VIII—25. Тов. <person who="Molotov"
                    >Молотов</person>! Письмо прочти <person who="Bukharin">Бухарину</person>.
                Письмо твое</opening> от 5/VIII получил. 1) Видимо, назначение Гея1 произошло до
            получения тобой моего письма о назначении Шверника или кого-либо другого орграспредом.
            Уговор у нас насчет Гея, действительно, был, но потом я изменил свое мнение о чем и
            сообщил тебе, но, к сожалению, с опозданием. Что ж, посмотрим, как поведет себя Гей.
            Решение, дважды принятое, теперь уже не стоит менять. 2) Насчет <place
                name="Dnipropetrovsk/Dnipro">Днепростроя</place>. Я несколько волнуюсь потому, что
            дело это пахнет сотнями миллионов, а его хотят решить смаху. Надо принять
            предупредительные меры, пока не поздно, при этом надо постараться, чтобы интересы дела
            не страдали, не останавливаясь перед тем, что, может быть, <person who="Dzerzhinsky"
                >Дзержинский</person> и <person who="Trotsky">Троцкий</person> будут несколько
            обижены. Вопрос няло решить в семерке. 3) Что касается Мануильского, то тут какое-то
            недоразумение, если не шантаж. Еще раз заявляю, что: 1) дал документы Мануильскому по
            постановлению 7-ки для ознакомления верхушки <agency name="Exec Committe of ComIntern"
                >ИККИ</agency>, а не для печатания; 2) я говорил Мануильскому о напечатании
            заграницей по опубликовании окончательного текста статьи <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person> некоторых документов, каких именно, — это должна была (и могла)
            решить лишь 7-ка; 3) никаких S директив о  <publication>публикации</publication>
            неокончательного проекта f статьи <person who="Trotsky">Троцкого</person> я не давал и
            не мог дать Ману- I ильскому, т.к. я стоял и стою за опубликование i статьи <person
                who="Trotsky">Троцкого</person> в ее лучшем, а не худшем виде; | 4) я вообще не мог
            дать такую директиву Ману- Г 41 ильскому, ибо я требовал от него перед его отъездом за
            границу возвращения в <agency name="Central Committee">ЦК</agency>всех документов (на
            что он согласился, но чего он не выполнил почему-то). Спросите Мануильского — почему он
            не вернул документы перед своим отъездом?2 4) Печатание статьи <person who="Krupskaya"
                >Крупской</person> было решено 7-кой, просмотр был поручен мне, <person
                who="Bukharin">Бухарину</person>, <person who="Rykov">Рыкову</person>, <person
                who="Zinoviev">Зиновьеву</person>. Я вместе с <person who="Bukharin"
                >Бухариным</person> и <person who="Rykov">Рыковым</person> просмотрели ее и
            одобрили. <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> отсутствовал. Удивительно коротка
            память у людей, особенно у <person who="Bukharin">Бухарина</person>. 5) Семеркой было
            решено опубликовать статью <person who="Trotsky">Троцкого</person> и письмо <person
                who="Krupskaya">Крупской</person> в русской печати после их опубликования за
            границей, ш этому поводу. Возможно, что это решение теперь отменено 7-кой. Это, конечно,
            ее дело. Но если оно не отменено, следовало бы их напечатать в нашей печати. Не сообщишь
            ли чего-либо на этот счет? 6) Что касается опубликования моей записки об Истмене, то об
            этом можно будет поговорить по возвращении моем из отпуска. Торопиться некуда. 7)
            Передай <person who="Bukharin">Бухарину</person>, что <publication name="Pravda"
                >«Правда»</publication> должна была дать примечание к ответам <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person>, раз она не согласна с ними. 8) Как здоровье <person who="Frunze"
                >Фрунзе</person>? 9) В какой обстановке убит Котовский. Жаль его, незаурядный был
            человек3. Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. Не ругай за длинное письмо.
        </body>
    </letter>
    <letter id="9">
        <date year="1925">18 августа (1925 г.</date>
        <body><opening> 18/VIII. Тов. <person who="Molotov">Молотов</person>! Опоздал с ответом.
                Письмо</opening> Мануильского трусливое и жульническое. Свое заявление о
            мошенничестве и пакостничестве поддерживаю целиком, несмотря на недовольство некоторых
            товарищей. Заявление <person who="Kamenev">Каменева</person> о том, что<person
                who="Stalin"> Сталин</person> добивался, прежде всего,
                 <publication>публикации</publication> своей записки об Истмене — считаю нечестным.
            На свой аршин мерит он других... Ты и <person who="Bukharin">Бухарин</person> поступили
            неправильно, голосовав против предложения о документах по Истме-ну2. Нельзя закрыть путь
            Центральным Комитетам Ком<agency name="Communist Party">партий</agency> к документам об
            Истмене. <person who="Kamenev">Каменев</person> и <person who="Zinoviev"
                >Зиновьев</person> хотят создать предпосылки, делающие необходимым вывод <person
                who="Trotsky">Троцкого</person> из <agency name="Central Committee">ЦК</agency>, но
            это им не удастся, ибо нет у них к этому данных. Своим ответом на книгу Истмена <person
                who="Trotsky">Троцкий</person> предопределил свою судьбу, то есть спас себя. Жму
            руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="10">
        <date year="1925">Август 1925 г.</date>
        <body><opening> Т. <person who="Molotov">Молотов</person>!1 Твое письмо от 20/VIII получил.
                Сегодня</opening> беседовал с <person who="Bukharin">Бухариным</person>. 1) Ты
            предлагаешь порядок дня пленума2 в пять вопросов: 1 ) Внешторг, 2) профсоюзы, 3) <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>, 4) зарплата, 5) земельная реформа в
            Средней 44 Азии. Против такого порядка я не возражаю. Важно подготовить вопрос о
            зарплате (плановое поднятие зарплаты и пр.). Это дело было выдвинуто семеркой и
            подготовка его была поручена в порядке не<agency name="Politburo"
                >политбюровском</agency> Шмидту. Нажми на него. По подготовке вопроса его нужно
            провести предварительно через <agency name="Politburo">ПБ</agency>. Хорошо было бы
            добавить вопрос о промышленном <policy name="Construction">строительстве</policy>, дав
            доклад Феликсу* или Пятакову (Смилге тут нечего соваться, руководитель хозяйства он
            липовый, да к тому же, дело идет не о хозяйстве вообще, а о промышленности). Но если
            Феликс не может дать пока доклада, можно отложить до следующего пленума с тем, однако,
            что будет дана твердая гарантия, что ни один <policy name="Industrialization"
                >завод</policy> союзного масштаба не будет начат постройкой за этот период без
            санкции <agency name="Politburo">Политбюро</agency>. * <person who="Dzerzhinsky"
                >Дзержинский</person>. 45 2) По вопросу об <place name="Ukraine">украинском</place>
            комнезаме формализироваться не стоит. Решение <place name="Ukraine">украинского</place>
            <agency name="Central Committee">ЦК</agency>по этому вопросу целиком совпадает с
            решениями XIV конференции РКП. Лучше будет поставить на пленуме <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>в виде отдельного вопроса доклад деревенского
            совещания и в докладе сказать о комнезамах, кресткомах и пр. Это и будет утверждением
            решения <agency name="Central Committee">ЦК</agency>КПУ. Доклад должен взять ты.
            Обязательно3. 3) О хозяйственном плане можно будет поставить, если это окажется
            необходимым, на следую- 46 шем пленуме, дав доклад не <agency name="Gosplan"
                >Госплану</agency>, а <person who="Rykov">Рыкову</person> (СНК) или <person
                who="Kamenev">Каменеву</person> (СТО) с привлечением <agency
                name="Central Control Commission">ЦКК</agency>- 4) О порядке дня съезда поговорим
            потом. 5) Если у тебя есть время, пиши побольше, — я буду аккуратно отвечать (у меня
            времени много). 6) <person who="Bukharin">Бухарин</person> говорит, что ты теперь сильно
            перегружон.* Я постараюсь быть в <place name="Moscow">Москве</place> 10-го, или еще
            раньше, чтобы разгрузить тебя. Я здоров. Поправился довольно основательно. Жму руку.
            Твой <person who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. Тезисы о профсоюзах в общем приемлемы,
            но нуждаются в переработке ввиду их слабости и недостаточной определенности в смысле
            отдельных формулировок. Надо их обязательно исправить в духе известной речи Андреева.
                <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="11">
        <date year="1926">24 мая 1926 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй!1 Приехал на место в воскресенье вечером. Пого-да пока неважная.
                Виды на</opening> урожай по Северщму Кавказу хорошие. Хорошо. Беленький
            рассказывает, что: 1 ) <person who="Trotsky">Троцкий</person> был в <place name="Moscow"
                >Москве</place> еще в среду утром; 2) К нему ездил в <place name="Berlin"
                >Берлин</place> Преображенский2 (на свидание?). Интересно. Ну, всего хорошего.
                <person who="Stalin">И.Сталин</person>. Понедельник. <place name="Sochi"
                >Сочи</place>. </body>
    </letter>
    <letter id="12">
        <date year="1926">26 мая 1926 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй еще раз! Так как вы все заняты крупными делами и не-S которые
                мелочи могут</opening> от вас ускользнуть, то бу-I дет, я думаю, не лишне напомнить
            вам о некоторых необходимых мелочах. 1) Надо напомнить <person who="Bukharin"
                >Бухарину</person> о статье против {«рабочей оппозиции» . Откладывать дальше ;
            нельзя. Надо написать ее незамедлительно. Нам • выгоднее, чтобы она была написана
                <person who="Bukharin">Бухариным</person>, ; а не Гришей*, который преступно
            просрочил все !• * <person who="Zinoviev">Зиновьев</person>. 55 сроки2. Стратегически
            выгодно, чтобы <person who="Bukharin">Бухарин</person> написал. <person who="Bukharin"
                >Бухарин</person> имеет на это полное право, т.к. Гриша саботировал поручение
                <agency name="Politburo">ПБ</agency>3. 2) Надо поскорее издать на всех важнейших
            языках Запада полный текст резолюций наших j рабочих (от всех районов) о поддержке
                <place name="England">английских</place> забастовщиков, вообще, углекопов, в особен-
            I ности. Надо издать, по-моему, в виде брошюры с ; предисловием <person who="Bukharin"
                >Бухарина</person> или <person who="Tomsky">Томского</person>. Ни Гриша, j ни
                <person who="Lozovsky">Лозовский</person> тут не нужны. Предисловие должно » быть
            либо от <person who="Bukharin">Бухарина</person>, либо от <person who="Tomsky"
                >Томского</person>. Это вопрос боевой, и уступать нельзя. Издать ее может ВЦСПС или
            ГИЗ. Фирма Коминтерна не желательна, — она может повредить. Лучше дать фирму ВЦСПС4. 3)
            Сообщи что-нибудь о том тревожном деле, о котором докладывали нам Угланов и Ягода5. Если
            хорошо обстоит дело, телеграфируй: «здоров» , если плохо, телеграфируй (клером): «болен»
            . Пока все. Погода улучшилась. 26/V—26. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="13">
        <date year="1926">1 июня 1926 г.</date>
        <body><opening>
            <person who="Molotov">МОЛОТОВ</person> и <person who="Bukharin">БУХАРИН</person>
                —<person who="Stalin"> СТАЛИНУ</person> 28 мая <person who="Molotov"
                >Молотов</person> послал тебе подробное письмо о тезисах <person who="Zinoviev"
                    >Зиновьева</person></opening> об уроках <place name="England">Англозабастовки</place>1.
            Считаем крайне важным, чтобы немедленно ознако- 58 милея с тезисами и дал свое мнение
            сюда. <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> пересматривает оценку стабилизации и
            тактику Коминтерна, обливает грязью проводившуюся до сих пор коминтерновскую политику с
            намеками при этом на ВКП и отдельных цекистов на манер прежней «Философии эпохи» 2 и
            берет фактически на себя инициативу немедленного разрыва с Генсоветом. <person
                who="Trotsky">Троцкий</person> также за демонстративный разрыв с Генсоветом. Считаем
            это отзовистской глупостью, с которой <agency name="Central Committee">ЦК</agency>должен
            беспощадно бороться. Надо вскрыть оппортунизм, прикрываемый «левой» фразой. Тезисы
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> необходимо отвергнуть и противопоставить
            им политически четкие тезисы <agency name="Central Committee">ЦК</agency>,
            включающие-наше право и обязанность беспощадной критики и разоблачения правых и всех
            левых Генсовета, но не берущие инициативы разрыва с Генсоветом. В нашей среде в основном
            полное еди-нодушие. <person who="Bukharin">Бухарин</person> предпочитает не свои
            контртезисы, а соответствующие поправки <person who="Zinoviev">Зиновьеву</person>.
            Обсуждение <place name="England">Английских</place> уроков откладываем на 5 дней, хотим
            обмозговать свои тезисы3. Ждем твое-: го немедленного ответа. <person who="Zinoviev"
                >Зиновьев</person> выступал у ï <place name="Sverdlovsk/Ekaterinburg"
                >свердловцев</place>4 в духе своих тезисов. <person who="Trotsky">Троцкий</person>
            вторил ему. <person who="Bukharin">Бухарин</person>, не называя имен, говорил против
            них. <person who="Molotov">Молотов</person>. <person who="Bukharin">Бухарин</person>.
            РЦХИДНИ. Ф. 82. Оп. 1. Д. 144. Л. 1. Машинописный текст, шифровка. </body>
    </letter>
    <letter id="14">
        <date year="1926">1 июня 1926 г.</date>
        <body><opening>
            <person who="Molotov">МОЛОТОВ</person> —<person who="Stalin"> СТАЛИНУ</person>
            <person who="Bukharin">Бухарин</person> пишет контртезисы <person who="Zinoviev"
                >Зиновьеву</person>.</opening> Последний вместе с <person who="Trotsky">Троцким</person> нас
            страшно торопит. Наши тезисы, по-моему, должны иметь характер решительной атаки на
            попытки <person who="Zinoviev">Зиновьева</person>-<person who="Trotsky"
                >Троцкого</person> произвести коренной, хотя и трусливый, пересмотр проводившейся
            линии. Наши тезисы должны резко защищать правильность линии <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>, ВКП и ВЦСПС и разоблачать не только
            ультралевизну, но и ее прикрытие, т. е. левизну в Коминтерне, как этому учил <person
                who="Lenin">Ленин. </person>Разоблачить авантюристический отзовизм в вопросе о
            разрыве с Генсоветом. Одновременно мы должны: 1) подчеркнуть условность стабилизации и
            рост в странах капиталистических осложнений, чреватых <ideology type="Revolutionary"
                >революцией</ideology>, хотя и остаются еще две перспективы ее, 2) предательство
            правых и капитуляцию левых Генсовета, причем объективно главную ответственность за это
            несут левые, у которых большинство в Генсове-те, 3) указать, что мы шли и можем
            оставаться в <place name="England">Англо</place>-Советском комитете1, ради возможности
            связи с массой <place name="England">английских</place> рабочих, не ограничивая ничуть
            свои права на критику любого шага Генсовета и свою поддержку <ideology
                type="Revolutionary">революционным</ideology> элементам <place name="England"
                >английского</place> рабочего движения. Ком<agency name="Communist Party"
                >партию</agency>
            <place name="England">Англии</place> взять под решительную защиту против обвинений
                <person who="Trotsky">Троцкого</person> в <publication name="Pravda"
                >«Правде»</publication> 60 26 мая, как элемента «не<ideology type="Revolutionary"
                >революционного</ideology> торможения» . Твое мнение необходимо немедленно. Лучше
            тебе приехать в <place name="Moscow">Москву</place>, тогда мы отложим решение вопроса
                <place name="England">Англией</place> до 7-го июня. Жду ответа. <person
                who="Molotov">Молотов</person>2. РЦХИДНИ. Ф. 82. Оп. 1. Д. 144. Л. 2. Машинописный
            текст, шифровка. </body>
    </letter>
    <letter id="15">
        <date year="1926">2 июня 1926 г.</date>
        <body><opening><person who="Stalin"> СТАЛИН</person> — <person who="Molotov"
                    >МОЛОТОВУ</person> 2/VI 1926 г. ! <place name="Moscow">МОСКВА</place>.
            ; ЦК. <person who="Molotov">МОЛОТОВУ</person>1. | Шифровку получил сегодня.</opening> Письмо
                <person who="Molotov">Молотова</person> \ не получал еще. Тезисы прочту немедля и
            сообщу. Не понимаю, как могут'они торопить вас, когда вы имеете большинство. Отложите
            вопрос еще на неделю и пошлите их к черту. Вопрос о тезисах : важный вопрос и его надо
            обмозговать не торо-: пясь. Видимо, они хотят на <place name="England"
                >английском</place> вопросе отыграться и вернуть все проигранное раньше. Надо их
            поставить на место.<person who="Stalin"> Сталин</person>. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д.
            3263. : Машинописный текст, шифровка. 61 I Примечание 1 Телеграмма отпечатана на бланке
                За<place name="Transcaucasia">кавказского</place> краевого комитета ВКЛ(б). </body>
    </letter>
    <letter id="16">
        <date year="1926">Зиюня 1926 г.</date>
        <body><opening><person who="Stalin"> СТАЛИН</person> — <person who="Molotov"
                    >МОЛОТОВУ</person></opening>
            <agency name="Central Committee">ЦК</agency> ВКП, тов. <person who="Molotov"
                >МОЛОТОВУ</person>. Расшифровать немедленно. Тезисы Гриши на деле исходят из того,
            что: 1) стабилизация кончается или уже кончилась, 2) мы вступаем или уже вступили в
            полосу <ideology type="Revolutionary">революционных</ideology> взрывов, 3) тактика
            собирания сил и работа в реакционных профсоюзах теряет свое значение и отходит на задний
            план, 4) тактика единого фронта исчерпала себя, 5) мы должны строить свои профсоюзы,
            опираясь на движение меньшинства. Отсюда предложение Гриши взять на себя инициативу
            прямого разрыва с Генсове-том. В данной исторической обстановке вся эта установка,
            по-моему, в корне неправильна, ибо она льет воду на мельницу <place name="Amsterdam"
                >Амстердама</place>1 и II Интернационала2, а наши ком<agency name="Communist Party"
                >партии</agency> обрекает на сектантство. Я думаю, что: 1 ) Стабилизация не
            кончилась, хотя она была и остается непрочной. 2) Провокация забастовки со стороны
                <place name="England">английских</place> консерваторов была попыткой капитала
            установить прочную стабилизацию, т.е. нападала в данном случае не <ideology
                type="Revolutionary">революция</ideology>, а капитал. 3) Попытка эта не привела и не
            могла привести к упрочению стабилизации, но она также не привела к победоносному
            развитию <ideology type="Revolutionary">революционной</ideology> борьбы рабочих и к
            уничтожению стабилизации, причем некоторым категориям рабочих не удалось даже сохранить
            в результате забастовки прежний уровень условий труда и борьбы. 62 4) В результате мы
            имеем не новую полосу бурного натиска <ideology type="Revolutionary"
                >революции</ideology>, а продолжающуюся стабилизацию, временную, не прочную, но все
            же стабилизацию, чреватую новыми попытками капитала к новым нападениям на рабочих, все
            еще вынужденных обороняться. 5) Задача состоит в том, чтобы продолжать политику
            собирания сил и единого фронта на деле и подготовить рабочий класс к отпору против новых
            наступлений капитала и к превращению обороны в широкое, в <ideology type="Revolutionary"
                >революционное</ideology> наступление <ideology type="Marxism"
                >пролетариата</ideology> против капитала, к переходу к борьбе за власть. 6) Отсюда
            необходимость усиления работы коммунистов в реакционных профсоюзах с целью внутреннего
            преобразования их и овладения ими. 7) Отсюда решительная борьба против <person
                who="Zinoviev">Зиновьева</person> и <person who="Trotsky">Троцкого</person>, ведущих
            линию на раскол профдвижения, против единого фронта в угоду Удаге-ста и Засенбаха. 8)
            Отсюда решительная борьба против <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> и <person
                who="Trotsky">Троцкого</person>, толкающих <place name="England">английское</place>
            профдвижение в объятия <place name="Amsterdam">Амстердама</place> и <place
                name="America">американской</place> федерации труда. 9) Отсюда решительный отпор
            линии <person who="Zinoviev">Зиновье</person>-; ва и <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person>, ведущей к изоляции ком<agency name="Communist Party"
                >партий</agency> от ! масс и к отдаче масс под монопольное руководст-I во
            реформистов. 10) Отсюда решительный отпор всякой попыт-| ке взять на себя инициативу
            разрыва ВЦСПС с s <place name="England">английским</place> профдвижением, ибо разрыв с
            Генсоветом при данных условиях не может не означать I разрыва с профдвижением <place
                name="England">Англии</place> в угоду <place name="Amsterdam">Амстердама</place>.
            11) Разрыв с Генсоветом должен повести к срыву политики единства профдвижения также ; во
                <place name="France">Франции</place> и <place name="Germany">Германии</place>, ибо
            реформисты Фран-; ции и <place name="Germany">Германии</place> ничуть не лучше
            реформистов <place name="England">английских</place>. 63 I 12) Надо усилить работу
            Профинтерна3 и s меньшинств, поднять их авторитет. 13) Надо взять <place name="England"
                >Английскую</place> ком<agency name="Communist Party">партию</agency> под
            безусловную защиту против дискредитации со стороны <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person> и <person who="Trotsky">Троцкого</person>. 14) Надо принять ряд
            практических предложений тов. <person who="Lozovsky">Лозовского</person> и вообще надо
            установить пол- , ную договоренность между <person who="Tomsky">Томским</person> и
                <person who="Lozovsky">Лозовским</person>. 15) Беспощадная критика центра и левых
            Ген-совета абсолютно необходима. 16) Эта критика не исключает и не может исключать
            возможности и необходимости сохранения <place name="England">Англо</place>-советского
            комитета единства. 17) Не в тезисах <agency name="Exec Committe of ComIntern"
                >ИККИ</agency>, а в виде отдельного постановления надо принять решение о том, чтобы
            Пленум ВЦСПС принял резолюцию по отчету президиума ВЦСПС об итогах майской забастовки с
            критикой предательства правых и бесхарактерности левых, разослав эту резолюцию по радио,
            а также Ком<agency name="Communist Party">партии</agency> и меньшинству <place
                name="England">Англии</place> и Генсовету для сведения. 18) Профсоюзное меньшинство
            и Ком<agency name="Communist Party">партия</agency>
            <place name="England">Англии</place> должны открыть бешеную кампанию за перевыборы
            исполкомов союзов и Генсовета под углом зрения изгнания предателей Томасов и их
            прихвостней из левых и проведения новых <ideology type="Revolutionary"
                >революционных</ideology> руководителей. 19) В тезисах <person who="Bukharin"
                >Бухарина</person> надо исходить из решений <agency name="Politburo">ПБ</agency> и
                <place name="England">английской</place> комиссии <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency>4 по вопросам, имевшим отношение к <place name="England"
                >английской</place> забастовке, имея в виду, что <person who="Zinoviev"
                >Зиновьев</person> разрывает в своих тезисах с этими решениями. 20) Тезисы <person
                who="Zinoviev">Зиновьева</person> надо отвергнуть целиком, как ликвидаторские и
            противопоставить им свои тезисы. 21) Отклонение тезисов Гриши может вызвать шантаж на
            счет отставки, чего пугаться не следует ни в коем случае. 22) В приезде, я думаю не
            требуется*. * Так в тексте. 64 23) Если все же потребуются переговоры по прямому
            проводу, то передайте записку по проводу, я отвечу. Передано 3/VI. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 3266. Л. 1, 2. Машинописный текст,
            шифровка. </body>
    </letter>
    <letter id="17">
        <date year="1926">3 июня 1926 г.</date>
        <body><opening><person who="Stalin"> СТАЛИН</person> — <person who="Molotov"
                    >МОЛОТОВУ</person>.
            <place name="Moscow">Москва</place>
            <agency name="Central Committee">ЦК</agency>ВКП, ТОВ.<person who="Molotov"
                >МОЛОТОВУ</person>. Расшифровать немедленно.</opening> Окончание шифровки номер * В тезисах
                <person who="Bukharin">Бухарина</person> надо обязательно учесть важнейшие ошибки
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> в вопросе об анг- * Так в тексте. 3—5351
            65 лийской забастовке, о Пилсудском и <place name="China">Китайской</place>! <ideology
                type="Revolutionary">революции</ideology>, раскритиковать их в той или иной! форме,
            ибо эти ошибки носятся в воздухе и нахо-1 дят поддержку в правых течениях Коминтерна. 1)
            На первом же заседании <agency name="Politburo">ПБ</agency> в начале <place
                name="England">английской</place> ! забастовки <person who="Zinoviev"
                >Зиновьев</person> вошел в <agency name="Politburo">ПБ</agency> с проектом указа- j
            ний <place name="England">английским</place> коммунистам, выработанным <person
                who="Zinoviev">Зиновьевым</person>при участии отдельных работников Комин- ; терна из
            числа сочувствующих оппозиции. В проекте, как это хорошо известно членам <agency
                name="Politburo">ПБ</agency>, не оказалось ни одного слова о необходимости перевода
            общей забастовки на рельсы политической борьбы, не оказалось и намека на лозунг — долой
            правительство консерваторов, да здравствует рабочее правительство. Это новое указание и
            новый лозунг были внесены большинством <agency name="Politburo">ПБ</agency> в проект
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> как поправки, которые <person
                who="Zinoviev">Зиновьев</person> вынужден был принять1. Это забвение важнейшего
            лозунга забастовочного движения в <place name="England">Англии</place> не случайно, оно
            льет воду на мельницу Томаса. Нет гарантий, что такие ошибки не повторятся в работе
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> и его сторонников. Чтобы застраховать
                <agency name="Communist Party">партию</agency> от таких грубых ошибок, нужно учесть
            в тезисах ошибки <person who="Zinoviev">Зиновьева</person>. 2) На известном заседании
                <agency name="Politburo">ПБ</agency> около месяца назад <person who="Zinoviev"
                >Зиновьев</person> вошел в <agency name="Politburo">ПБ</agency> с чисто
            ликвидаторским предложением о желательности ухода ком<agency name="Communist Party"
                >партии</agency> из Гоминьдана2 в руки правых гоминьда-новцев. На замечание
            большинства <agency name="Politburo">ПБ</agency>, что предложение <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person> есть линия на ликвидацию <ideology type="Revolutionary"
                >революционного</ideology> движения в <place name="China">Китае</place>, <person
                who="Zinoviev">Зиновьев</person> и Ра-дек после неудачных попыток отстоять свое
            предложение вынуждены были ответить взятием назад своего предложения и принятием
            предложения <agency name="Politburo">ПБ</agency> об усилении работы ком<agency
                name="Communist Party">партии</agency> в Гоминьдане и о сосредоточении огня против
            правых го-миньдановцев3. Так как нет гарантии, что такая ошибка <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person> не будет повторена, то необходимо учесть ее в тезисах . 3) На
            заседании <place name="Poland">польской</place> комиссии <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency>, в день первых сообщений о взятии Варшавы Пилсуд- 66 ским, <person
                who="Zinoviev">Зиновьев</person> внес в присутствии Уншлихта, <person
                who="Dzerzhinsky">Дзержинского</person>, Домского, Венецкого* и многих других проект
            указаний <place name="Poland">польским</place> коммунистам, где говорилось о том, что
            нейтральность коммунистов в борьбе Пилсудского с фашистами недопустима, где Пилсудский
            рассматривался как антифашист, где движение Пилсудского рассматривалось как <ideology
                type="Revolutionary">революционное</ideology> движение, но где ни единого слова не
            говорилось о том, что тем более недопустима поддержка Пилсудского со стороны
            коммунистов. Большинство комиссии внесло основную поправку о недопустимости поддержки
            Пилсудского, каковую поправку <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> вынужден был
            принять, перестроив весь свой проект указаний4. Я уверен, что ошибки <place
                name="Poland">польских</place> коммунистов, о которых так сладострастно пишет теперь
                <person who="Zinoviev">Зиновьев</person>, целиком навеяны им глубоко
            оппортунистической позицией <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> о якобы <ideology
                type="Revolutionary">революционном</ideology> характере авантюры Пилсудского. Так
            как нет гарантий, что ошибки эти не будут повторены, необходимо их учесть в тезисах
                <person who="Bukharin">Бухарина</person>. Сообщая обо всем этом, прошу настоящий
            документ сделать достоянием ближайших друзей. 3/VI 21 час.<person who="Stalin">
                Сталин</person>. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 5297. Мишинописный текст, шифровка.
        </body>
    </letter>
    <letter id="18">
        <date year="1926">3 июня 1926 г.</date>
        <body><opening> ТОВСТУХА —<person who="Stalin"> СТАЛИНУ</person> Послана из </opening>
            <place name="Moscow">Москвы</place> 3/VI—26 г. Получена и расшифрована 3/VI. Тифлис.
            ЗКК. ОРДЖОНИКИДЗЕ. Расшифровать немедленно для тов.<person who="Stalin">
                Сталина</person>. Вчера разослали членам <agency name="Politburo">Политбюро</agency>
            контртезисы об <place name="England">Англии</place> за подписями <person who="Bukharin"
                >Бухарина</person>, <person who="Tomsky">Томского</person> и Моло-това. Согласие
            остальных как полное*. Сегодня обсуждали в <agency name="Politburo">Политбюро</agency>
            <place name="England">английские</place> дела со стенограммой по требованию <person
                who="Zinoviev">Зиновьева</person>. Во время заседания получили твою телеграмму.
            Констатируем твое абсолютное согласие с нами включительно до деталей. Бой на <agency
                name="Politburo">Политбюро</agency> был большой — шесть часов. <person who="Trotsky"
                >Троцкий</person> голосовал за <person who="Zinoviev">Зиновьева</person>. Тезисы
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> отвергнуты. В основу приняты тезисы тройки
            и сданы в комиссию. <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> требовал разрешить ему в
                <agency name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency> защищать свою точку зрения.
                <agency name="Politburo">Политбюро</agency> отклонило. Против этого голосовал также
                <person who="Trotsky">Троцкий</person>. Подробности письмом... Тезисы тройки сегодня
            высылаем Серго. Посылаем их также в <place name="Sochi">Сочи</place>. Товстуха. РЦХИДНИ.
            Ф. 558. Оп. 1. Д. 3266. Л. 3. Машинописный текст, шифровка. </body>
    </letter>
    <letter id="19">
        <date year="1926">4 июня 1926 г.</date>
        <body><opening> |<person who="Stalin"> СТАЛИН</person> — <person who="Molotov"
                    >МОЛОТОВУ</person></opening>
            <place name="Moscow">МОСКВА</place>. <agency name="Central Committee">ЦК</agency>ВКП,
            тов. <person who="Molotov">МОЛОТОВУ</person>. Расшифровать немедленно. Шифровка
            получена. Я знал, что будет полное совпадение. Продолжайте в том же духе. Привет.
                <person who="Stalin"> Сталин</person>. * Так в тексте. 69 Зашифрована и передана
            4/VI—11 часов. РЦХИДНИ. Ф. 558. Оп. 1. Д. 3340. ' Машинописный текст, шифровка. </body>
    </letter>
    <letter id="20">
        <date year="1926">15 июня 1926 г.</date>
        <body><opening> 15/VI—26. Здравствуй, <person who="Molotov">Молотов</person>! Здравствуй, </opening>
            <person who="Bukharin">Бухарин</person>! ' Вернулся в <place name="Sochi">Сочи</place>
            сегодня, 15 июня. В Тифлисе захворал желудком (отравился рыбой) и теперь с трудом
            выправляюсь. Читал сегодня твои письма (без даты) и письмо <person who="Bukharin"
                >Бухарина</person> (тоже без даты). Мое мнение: 1 ) Тезисы вышли у вас хорошие. Надо
            бы и по <place name="Poland">польскому</place> вопросу разоблачить Гришу, который сам
            протащил Барского, а теперь пытается подбросить его вам. Действительно, наглость Гриши
            не знает пределов. 2) Не надо было отмечать, что тезисы прошли в И К К И единогласно.
            Единогласие было формальное, а на деле никакого единогласия не было. Скрывать теперь
            разногласия с Гришей, значит помогать Грише в его анти<agency name="Communist Party"
                >партийной</agency> работе и ставить себя в глупое положение. 3) Ежели Лашевич
            устраивает нелегальные собрания, Гриша <person who="Zinoviev">Зиновьев</person>
            устраивает побег Р.Фишер в <place name="Germany">Германию</place>1, а Сокольникова
            посылают во <place name="France">Францию</place> на съезд2, — то это значит, что они
            вместе с <person who="Trotsky">Троцким</person> задумали взорвать <agency
                name="Communist Party">партию</agency> через <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>. Я не очень верю в возможность
            взрыва, но большая тряска вполне возможна. А из этого следует, что мы идем, мы должны
            идти, если хотим уберечь <agency name="Communist Party">партию</agency> от
            неожиданностей, к необходимости новой перегруппировки людей из оппозиции. Насчет мер
            против Лашевича вы правы. Хорошо бы насчет <person who="Zinoviev">Зиновьева</person>
            тоже подготовить вопрос так или иначе. Лучшим средством считаю — дать пленуму отчет
                <agency name="Politburo">Политбюро</agency> по вопросам особой папки и здесь, при
            обсуждении в пленуме, упомянуть обо всех драчках в <agency name="Politburo">ПБ</agency>,
            с тем, чтобы пленум сказал свое слово3. 4) Ежели <person who="Trotsky">Троцкий</person>
            говорит <person who="Bukharin">Бухарину</person>, что он надеется скоро иметь
            большинство в <agency name="Communist Party">партии</agency>, то это значит, что он
            думает попугать и шантажировать <person who="Bukharin">Бухарина</person>. Как мало знает
            и как невысоко ценит он <person who="Bukharin">Бухарина</person>! А я думаю, что в
            скором времени <agency name="Communist Party">партия</agency> набьет морду и <person
                who="Trotsky">Троцкому</person> и Грише с <person who="Kamenev">Каменевым</person> и
            сделает из них отщепенцев, вроде Шляпникова. 5) Следовало бы немедля отозвать
            Сокольникова из <place name="France">Франции</place>, а Центральному Комитету <place
                name="France">Франции</place> сообщить, что Сокольников не имеет никаких поручений
            по <place name="France">французским</place> делам, ни от <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>ВКП, ни от <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>. 6) Хозяйственные дела меня не
            пугают. <person who="Rykov">Рыков</person> справится с ними. На хозяйственных вопросах
            ничего, ровно ничего, не выиграют оппозиционеры. 7) Очень хорошо, что <person
                who="Bukharin">Бухарин</person> решился доложить в <place name="Moscow"
                >Москве</place> и в <place name="Petrograd/Leningrad">Питере</place>4. Ну-с пока.
            Жму вам руки. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. j 15/VI— 26. P.S. <person
                who="Rudzutaks">Рудзутак</person> предлагает вместе с Микояном f отложить Пленум на
            20/VII5. Я не возражаю. <person who="Stalin">И.Сталин</person><person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. /• </body>
    </letter>
    <letter id="21">
        <date year="1926">25 июня 1926 г.</date>
        <body><opening/>
            <place name="Sochi">Сочи</place>. 25/VI.26. <person who="Molotov">Молотову</person>,
                <person who="Rykov">Рыкову</person>, <person who="Bukharin">Бухарину</person> и
            другим друзьям. Я долго думал над вопросом о «деле Лашеви-ча» , колебался, связывал его
            с вопросом об оппозиционных группах вообще, несколько раз приходил к различным мнениям
            и, наконец, утвердился в следующем. 1) До появления группы <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person> оппозиционные течения (<person who="Trotsky">Троцкий</person>,
            Рабочая оппозиция и др.) вели себя более или менее лояльно, более или менее терпимо; 2)
            С появлением группы <person who="Zinoviev">Зиновьеваьева</person> оппозиционные
                течения<person who="Stalin"> стали</person> наглеть, ломать рамки лояльности; 3)
            Группа <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> стала вдохновителем всего
            раскольничьего в оппозиционных течениях, фактическим лидером раскольничьих течений в
                <agency name="Communist Party">партии</agency>; 4) Такая роль выпала на долю группы
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> потому, что: а) она лучше знакома с нашими
            приемами, чем любая другая группа, б) она вообще сильнее других групп, ибо имеет в своих
            руках <agency name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency> (председатель <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>), представляющий серьезную силу, в)
            она ведет себя, ввиду этого, наглее всякой другой группы, давая образцы «смелости» и
            «решительности» другим течениям; 72 5) Поэтому группа <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person> является сейчас наиболее вредной, и удар должен быть нанесен на
            пленуме именно этой группе1; 6) Не только Лашевича нужно вывести из ЦКТ но и <person
                who="Zinoviev">Зиновьева</person> нужно вывести из <agency name="Politburo"
                >Политбюро</agency>2 с предупреждением вывода его из <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>, если не будет прекращена его работа по
            подготовке раскола; 7) Либо мы этот удар сделаем сейчас в расчете, что <person
                who="Trotsky">Троцкий</person> и другие станут опять лояльными, либо мы рискуем
            превратить <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и его органы в неработоспособные
            учреждения, а в ближайшем будущем схлопочем себе большую бузу в <agency
                name="Communist Party">партии</agency> во вред делу и единству; 8) Возможно, что
            после этого <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> подаст в отставку по <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>. Мы ее должны принять. Во всяком
            случае после вывода из <agency name="Politburo">Политбюро</agency>
            <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> не может быть уже предом,*— это поймут все
            секции и сделают сами необходимый вывод. Мы перейдем тогда от системы преда к системе
            секретариата в <agency name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>3. Это будет
            разоружение группы Зи новьева и ликвидация зи-новьевской линии на наглость в деле
            подготовки раскола (вспомните слова о Стокгольме на съезде!)4; 9) Уверяю вас, что в
                <agency name="Communist Party">партии</agency> и в стране пройдет это дело без
            малейших осложнений, — <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> не пожалеют, ибо знают
            его хорошо; 10) Раньше я думал, что понадобится широкая резолюция об единстве на
            пленуме. Теперь же я думаю, что такую резолюцию лучше будет отложить для конференции (с
            принципиальным обоснованием и т.п.) или для съезда. На пленуме можно и нужно
            ограничиться короткой резолюцией об единстве в тесном смысле слова в связи с делом
            Лашевичат сославшись на <person who="Lenin">Ленинскую </person>резолюцию об единстве на
            10-ом съезде. В этой резолюции на- i до сказать, что <person who="Zinoviev"
                >Зиновьев</person> выводится из <agency name="Politburo">Политбюро</agency> ; не
            из-за разногласий с <agency name="Central Committee">ЦК</agency>, — не менее глубокие '
            * Председателем Исполкома Коминтерна. i i 73 разногласия имеются-де с <person
                who="Trotsky">Троцким</person>, однако вопрос о выводе <person who="Trotsky"
                >Троцкого</person> из <agency name="Politburo">ПБ</agency> не стоит, — а из- | за
            его (<person who="Zinoviev">Зиновьева</person>) политики раскола. Я думаю, что так будет
            лучше, т.к. рабочие это поймут, ибо они ценят единство <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>, а для других оппозиционных групп это будет серьезным ;
            предостережением. Вместо <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> можно вве- i сти в
                <agency name="Politburo">ПБ</agency>
            <person who="Dzerzhinsky">Дзержинского</person>. <agency name="Communist Party"
                >Партия</agency> воспримет это ; хорошо. Или можно будет довести число членов I
                <agency name="Politburo">ПБ</agency> до 10-ти, введя туда и <person
                who="Dzerzhinsky">Дзержинского</person>, и <person who="Rudzutaks"
            >Рудзутак</person>. Я уже не говорю о том, что при широкой резолюции пленума (прежний
            план) пришлось бы официально объединить <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> и
                <person who="Trotsky">Троцкого</person>=в один лагерь, что, может быть,
            преждевременно и стратегически нерационально сейчас. Лучше бить их по частям. Пусть
                <person who="Trotsky">Троцкий</person> и Пятаков защищают <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person>, а мы послушаем. Во всяком случае так будет лучше на данной
            стадии. А потом видно будет. Подробнее поговорим по приезде в <place name="Moscow"
                >Москву</place>. Думаю быть в <place name="Moscow">Москве</place> дня за 3-4 до
            пленума. Что скажете на этот счет. P.S. Не знаю, как вы, а я думаю, что делом Ла-шевича
                <person who="Zinoviev">зиновьевцы</person> зарезали себя, особенно, если это дело
            связать с делом Гуральского. А связать его надо. Жму руку. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="22">
        <date year="1926">3 августа 1926 г.</date>
        <body><opening> 3/УШ(вторник). <person who="Molotov">Молотов</person>! 1 ) </opening>
            <person who="Kamenev">Каменев</person> подал в отставку до рассмотрения в ; <agency
                name="Politburo">ПБ</agency> вопроса об <policy name="Trade Export"
                >экспортно</policy>- <policy name="Trade Import">импортном</policy> плане, I
            предложив заменить его Микояном2. 2) <agency name="Politburo">ПБ</agency> рассмотрело
            вопрос об. <policy name="Trade Export">экспортно</policy>-<policy name="Trade Import"
                >импортном</policy> плане и признало дело «неблагополуч-i ным» , создав комиссию
                <person who="Rudzutaks">Рудзутака</person> по улучшению I дела в НКТ3. Ï 75 3) В
            четверг (5-го VIII) примем отставку <person who="Kamenev">Каменева</person> и назначим
            Микояна с опросом членов <agency name="Central Committee">ЦК</agency>: по этому делу4.
            4) <person who="Kamenev">Каменева</person> думаем в <place name="Japan">Японию</place>,
            в <place name="China">Китай</place> Ар а лова (<place name="China">китайское</place>
            правительство потребовало снятия Карахана, которого придется снять), Коп-па, может быть,
            в <place name="Italy">Италию</place> с отзывом в <place name="Moscow">Москву</place>
            Керженцева, которому не повезло в <place name="Italy">Италииб</place>. 5) Дела идут в
            общем неплохо. Все большие западные <agency name="Communist Party">партии</agency>
            высказались за наш <agency name="Central Committee">ЦК</agency>(включая и <place
                name="France">Францию</place> с Чехословакией), против оппозиции. у , 6) <person
                who="Bukharin">Бухарин</person> еще не вернулся6. В <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency> сейчас шесть человек: <person who="Rykov">Рыков</person>, <person
                who="Rudzutaks">Рудзутак</person>, <person who="Kalinin">Калинин</person>,<person
                who="Stalin"> Сталин</person>, <person who="Trotsky">Троцкий</person>, <person
                who="Kamenev">Каменев</person> (последний голосует, т. к. никого из кандидатов нет
            больше в <place name="Moscow">Москве</place>). 7) О назначении <person who="Kuibyshev"
                >Куйбышева</person> в ВСНХ7 тебе уже известно. Оппозиция в <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency> ведет себя тихо. Привет всем друзьям в <place name="Sochi"
            >Сочи</place>. Жму руку.<person who="Stalin"> Сталин</person>. Присылай поскорее
            стенограмму твоих речей. Мы решили следующим выпуском издать «дело Лашевича» , т.е.
            прения по этому делу8. </body>
    </letter>
    <letter id="23">
        <date year="1926">27 августа 1926 г.</date>
        <body><opening/>
            <person who="Molotov">Молотову</person> (для друзей)1. 1) Делегация <place
                name="England">английских</place> углекопов, должно быть, приедет в <place
                name="Soviet Union">СССР</place> на днях, если уже не приехала. Надо встретить ее
            «по всем правилам» и надо собрать для углекопов побольше денег. <place name="America"
                >Американцы</place>, говорят, обещали 1 миллион долларов. Придется собрать и послать
            возможно скорее миллиона два рублей (меньше <place name="America">американцев</place>
            нельзя), а то — и целых три миллиона. Положение в <place name="England">Англии</place>
            серьезное и оно обязывает нас к серьезным «жертвам» . 2) Надо, по-моему, сказать
            Андрееву, чтобы он настаивал на эмбарго2. Эмбарго стучится теперь во все двери. За
            эмбарго ведут усиленную кампанию <place name="England">английские</place> коммунисты.
            Нельзя давать Генсовету отыграться на одних лишь призывах о сборе денег. Этого теперь
            мало. Надо бить теперь во всю по эмбарго. Кстати, как идут дела у Андреева?3 3) Я думаю,
            что ни в нацией, ни в <place name="England">английской</place> коммунистической печати
            не используется факт бегства Томаса и <person who="Henderson">Гендерсона</person> от
            отчета на конгрессах «Рабочей <agency name="Communist Party">партии</agency>» и
            «генсоветских профсоюзов» (»ушли в отпуск», один в Канаду, другой в Австралию). Надо
            протрубить и в нашей, и в <place name="England">английской</place> печати, что эти
            предатели сбежали от ответственности с тем, чтобы при обсуждении вопроса о забастовке
            их, как отсутствующих, не задевали. Надо протрубить, что Генсо-вет и Исполком Рабочей
                <agency name="Communist Party">партии</agency> помогли им бежать от контроля, что
            тем самым они взяли на себя ответственность за их мерзости и т.д. Странно, что в <place
                name="England">английской</place> (и нашей) печати молчат об этом 78 (я читаю <place
                name="England">английские</place> коммунистические газеты и знаю, что эти факты там
            не разоблачаются). 4) Как реагировал <agency name="Exec Committe of ComIntern"
                >ИККИ</agency> на твое письмо о кампании за роспуск парламента и новые выборы? Что
            думают об этом <place name="England">англо</place>-коммунисты? 5) Откладывать в долгий
            ящик дело об издании еженедельника <agency name="Exec Committe of ComIntern"
                >ИККИ</agency> (»Коммунистический интернационал») нельзя. Надо, чтобы <person
                who="Bukharin">Бухарин</person> и ты двинули это дело4. Оно будет иметь громадное
            значение в деле улучшения и перестройки всей работы<agency name="Comintern"> КИ</agency>
            и его секций. Что думает об этом <person who="Bukharin">Бухарин</person>? 6) Как дела с
            хозяйственным положением? Как с заготовками? Как с <policy name="Trade Export"
                >экспортом</policy>? Сообщи коротко, если будет время. Ну, всего хорошего.
            27/VIII—26. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. К письму<person who="Stalin">
                Сталина</person> (от 27/VIII)5 По пЛ-му. а ) <person who="Tomsky">Томский</person>
            обещал сегодня соорганизовать обращение <agency name="Central Committee"
            >ЦК</agency>горняков к <place name="England">английским</place> углекопам по случаю 4-х
            месячной стачки. В обращении сказать, что наша поддержка будет продолжена и будет такой
            же как раньше. Прямо сказать, что <agency name="Central Committee">ЦК</agency> горняков
            уверен, 1 что пожелание ВЦСПС об 1 % будет принято. Сие | важно сегодня, т. к. 2/IX
            конференция бастующих углекопов6. б) Перед самым конгрессом тред-юнионов (до : 6/IX) на
            торжественном собрании профессиональных союзов с делегацией горняков решить посылку 2-х
            миллионов рублей. Последнее (б) еще обсудим в <agency name="Politburo">ПБ</agency>. По
            п.2-му и 3-му я — за, всецело. Плюс к этому развернуть, особенно и прежде всего в <place
                name="England">Англии</place>, кампанию за политические лозунги (роспуск парламента,
            «долой консервативное правительство, за подлинно рабочее : правительство» ). 1/IX.
                В.<person who="Molotov">Молотов</person>. 79 1 ) Шварц со мной согласовал вопрос о
            посылке \ приветствия и должен в 2 часа, 1/IX согласовать с <person who="Molotov"
                >Молотовым</person>. 2) За помощь, согласовано с <person who="Molotov"
                >Молотовым</person>. 3) Не возражаю против разоблачения Томаса и <person
                who="Henderson">Гендерсона</person>, но не думаю, чтобы это дало сколь- « ко-нибудь
            серьезный политический эффект. 1/IX. <person who="Tomsky">М.Томский</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="24">
        <date year="1926">30 августа 1926 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, <person who="Molotov">Молотов</person>! 1) Дело идет к тому, что
                нам не</opening> миновать постановки вопроса о снятии Григория с<agency
                name="Comintern"> КИ</agency>. Об этом говорит решение ряда западных <agency
                name="Communist Party">партий</agency> (<place name="England">Англия</place>, <place
                name="Germany">Германия</place>) о снятии Григория. Об этом же говорит первый пункт
            порядка дня нашей (предстоящей) конференции (»<policy name="International Relations"
                >международные</policy> вопросы»). Было бы непонятно и неестественно, 80 если бы мы
            (BKJ1) «увильнули» от вопроса о снятии в то время, как вопрос поставлен всей
            обстановкой, а две западные <agency name="Communist Party">партии</agency> определенно
            предлагают снятие. Поэтому мы можем и должны вынести решение о целесообразности
            предложения о снятии1. 2) Что касается формального проведения вопроса, то это надо
            сделать на расширенном пленуме ИК-КИ. Если все <agency name="Communist Party"
                >партии</agency> или громадное их большинство выскажутся за снятие Григория, то
            такое высказывание можно будет смело считать как подлинную волю всех <agency
                name="Communist Party">партий</agency>, т.е. всего конгресса. Окончательное решение
            можно будет передать конгрессу. 2)* Следовало бы уже теперь обмозговать проекты или
            первоначальные (черновые!) наброски тезисов о профсоюзах и хозяйственном положении. Нет
            ли таких черновых набросков в секретариате, т.е. не получил ли уже секретариат этих
            «набросков» ? Если нет, надо поторопиться2. 3) Не считаешь ли ты целесообразным ввести в
            практику профсоюзов «систему» или «институт» профактивов по союзам, а, может быть, и по
            разным отраслям производственных профсоюзов. Если эта «система» еще не введена, то ее
            следовало бы ввести, ибо она могла бы облегчить и выдвижение но-вых людей, и приближение
            профсоюзов к производству и, вообще, оживление профсоюзов. Необходимо только, чтобы
            актив (текстильный, нефтяной, угольный и т.д.) этот был широк, чтобы он состоял не из
            одних лишь^чиновников профсоюзов, чтобы он состоял не из одних лишь коммунистов, а также
            из бес<agency name="Communist Party">партийных</agency> (эдак 50% на 50) и т.д. Как
            смотришь ты на это дело? 4) Не думаешь ли, что вопрос о <person who="Kamenev"
                >Каменеве</person> придется поставить на пленуме <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>? Работает ли НКИД в духе устроения <person who="Kamenev"
                >Каменева</person> в <place name="Japan">Японии</place>? Ну, всего хорошего.
            30/VIII— 26. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. * Так в тексте. 81 P.S. Читал
            статью Стеикого о новой оппози-1 ции3. Статья хорошая, но есть отдельные места,! которые
            портят кашу. По Стецкому выходит, что 1 мы не должны добиваться «полного! преобладания
            пролетариев и полупролетариев в" Советах» . Это неверно. Расхождение с оппози-цией не в
            этом, а в том, что, во-первых, пролетарии физически не могут иметь преобладания в тех
            районах, где пролетариев : очень мало, во-вторых, преобладание надо понимать политически
            (а не только статистически), в-третьих, мы в корне не согласны с теми методами
            достижения преобладания, которые рекомендует нам оппозиция. Очень плохо, что не помогли
            Стецкому исправить такие недочеты. </body>
    </letter>
    <letter id="25">
        <date year="1926">4 сентября 11926 г.</date>
        <body><opening> | 4/IX. <person who="Molotov">Молотович</person>!1 На днях был у меня Серго.
                Он</opening> взбешен формулировкой постановления <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>об его отзыве2. \ Формулировка об отзыве расценивается им как : 82
            наказание, как щелчок, данный <agency name="Central Committee">ЦК</agency>неизвестно за
            что. Фраза же о том, что Серго переводится в <place name="Rostov">Ростов</place> «вместо
            Микояна» рассматривается им как намек на то, что Микоян выше Серго, что Серго годится
            лишь в заместители Микояна и т.п. Он понимает, что у <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>не было и не могло быть желания обидеть Серго, дать ему щелчок, ставить
            его под Микояна и т.д., но он считает, что получившие выписку постановления <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>, могут понять его именно как выпад против
            Серго, что надо было формулировать лучше, точнее. Я думаю, что надо удовлетворить Серго,
            ибо он поставлен объективно ввиду случайной ошибки в формулировке в положение обиженного
            человека. Можно было бы ; исправить формулировку примерно таким • образом:3 ; 1 )
            Уважить просьбу т. Орджоникидзе об осво-I бождении его от обязанности первого секретаря
            1 Заккрайкома, отклонив требование за<place name="Transcaucasia">кавказских</place> ;
            организаций (национальных <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и Заккрайкома) об
            оставлении т.Орджоникидзе на старом посту4; 2) Ввиду решительного отказа т. Орджоникидзе
            от немедленного переезда на работу в <place name="Moscow">Москве</place> вопрос о
            назначении т. Орджоникидзе наркомом <agency name="Worker and Peasant Inspection"
                >РКИ</agency>
            <place name="Soviet Union">СССР</place> и замом предсовнаркома <place
                name="Soviet Union">СССР</place> отложить на несколько ; месяцев5; 3) Принять
            предложение Севкрайкома об утверждении т. Орджоникидзе первым секретарем Севкрайкома
            (согласовано с т. Орджоникидзе). Чем скорее сделаешь эту.штуку, тем лучше, причем новую
            выписку придется разослать всем, получившим старую выписку. ; Ты, может быть, скажешь,
            что все это чепуха. Возможно. Но должен тебе сказать, что эта чепуха может серьезно
            повредить делу, если ее не I исправим. Крайне некрасивую роль играет в этом деле .
            Назаретян, который растравляет самолюбие 83 Серго и подзуживает его — не знаю — для
            какой конкретной цели. Ну, всего хорошего. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
        </body>
    </letter>
    <letter id="26">
        <date year="1926">8 сентября 1926 г.</date>
        <body><opening> J 8/IX. I Твое письмо получил1. 1) Наша делегация в </opening>
            <place name="Berlin">Берлине</place> действительно I недурно вела себя2. Хорош в общем
            отчет I ВЦСПС. Хорошо обращение ВЦСПС. Хорошо ; интервью <person who="Tomsky"
                >Томского</person>. Насчет займа Генсовету или Ï Федерации углекопов не настаиваю. Я
            думаю, что можно пока отложить вопрос о займе. Я ; предлагал вопрос о займе для того,
            чтобы показать «Европе» , что мы не республика «денежного мешка» , а люди с расчетом,
            умеем беречь копейку, даем заем, чтобы вернуть его потом и т.п. Но : этот вопрос можно
            пока отложить, а может и вов-: се похерить. 2) Насчет <place name="China">Китая</place>
            я уже послал шифровку. Я убежден, что Копп и Серебряков не будут проводить нашу
            политику, они лишь дадут • Чжану возможность играть на наших оттенках и загубят наше
            дело.3 Обратная посылка Коппа в <place name="Japan">Японию</place> есть фактическая
            отмена решения Пол. Бюро о Коппе и <person who="Kamenev">Каменеве</person>. Получается
            некрасиво, когда решения Пол. Бюро при одном составе отменяются тем же Пол. Бюро при
            другом составе без достаточных оснований 4. : Сейчас вам, конечно, виднее, но ударяться
            из одной крайности в другую из-за того, что Чжан, ободренный Коппом, вздумал нас
            пошанта-жировать, — не следовало бы. Ну, всего хорошего. Жму руку. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>! 87 </body>
    </letter>
    <letter id="27">
        <date year="1926">16 сентября 1926 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, <person who="Molotov">Молотов</person>!1 Письмо от 12/IX
                получил. 1)</opening> Хорошо, что недоразумения с Серебряковым и Коппом окончательно
            ликвидированы2. В противном случае мы загубили бы свою собственную политику, эти люди
            сидели бы в плену у Чжана и <place name="Japan">японцев</place>, а мы, в свою очередь,
            очутились бы в плену у этих людей. Сила Чжана состоит, между прочим, в том, что он знает
            теперь (это ему растолковали Копп и Серебряков)т что мы не пойдем на военное
            вмешательство, что мы 88 и тогда, полгода назад, не думали идти на Харбин, что ввиду
            этого ему нечего бояться и он может позволить себе наглость, продавая «таковую» <place
                name="Japan">японцам</place> или (особенно) <place name="England">англичанам</place>
            за ту или иную помощь. В этом секрет. Копп и Серебряков сообщили Чжану (по своей
            болтливости) тайну нашей дипломатии, тайну о том, что мы только пугаем Чжана, но воевать
            из-за КВЖД не станем. Мягкостью и болтливостью вздумали купить Чжана и <place
                name="Japan">японцев</place>! Я уже не говорю о том, что у них была тут еще
            фракционная цель, проводимая по линии НКИД с помощью Литвинова... 2) Теперь я могу с
            полной уверенностью сказать, что Чжан ограничится уколдми, и до захвата КВЖД дело не
            дойдет на данной стадии. Чжан и через него <place name="Japan">Япония</place> (и <place
                name="England">Англия</place>) щупают, пробуют силу нашего сопротивления. Именно
            поэтому теперь Кар axa на не надо было вызывать3. Но только поэтому. Ибо, мне кажется,
            что Карахан, совершенно запутавшийся в жульнических комбинациях фыновцев4 и других
                <place name="China">китайских</place> «генералов» , представляет теперь с точки
            зрения существа нашей политики в <place name="China">Китае</place> отрицательную
            величину. Вопрос о КВЖД и Чжане нам придется поставить в ближайшем будущем во весь рост.
            3) Я не писал тебе в прошлый раз о Сергр подробно. Но теперь должен сообщить, что и
            Серго и — особенно, Назаретян произвели на меня в связи с инцидентом об «отзыве» из
                <place name="Transcaucasia">Закавказья</place> — тяжелое впечатление. Я разругался с
            Серго, назвал его мелочным и перестал встречаться с ним (он сейчас в Новом Афоне).
            Вопрос о составе секретариата Заккрайкома придется обсудить особо. Назаретян в роли
            заменяющего Серго в секретариате не подойдет на данной стадии (мал он, не серьезен, не
            всегда правдив). 89 4) Насчет контрольных цифр я думаю, что надо теперь же нажать и
            сократить обязательно штаты наркоматских и хозрасчетных органов сверху5. ; Иначе
            разговоры о режиме экономии останутся ; пустыми разговорами. Долю индустрии надо уве- \
            личить обязательно. 5) Переговоры с <person who="Krupskaya">Крупской</person> не только
            не уместны теперь, но и политически вредны. <person who="Krupskaya">Крупская</person> —
            раскольница (см. ее речь о «Стокгольме» на XIV съезде). Ее и надо бить, как раскольницу,
            если хотим сохранить единство <agency name="Communist Party">партии</agency>. Нельзя
            строить в , одно и то же время две_, противоположные уста- ' нрвки, и на борьбу с
            раскольниками, и на мир с , ними. Это не диалектика, а бессмыслица и беспомощность. Не
            исключено, что завтра <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> вы- j ступит с заявлением
            о «беспринципности» Моло- ; това и <person who="Bukharin">Бухарина</person>, о том, что
                <person who="Molotov">Молотов</person> и <person who="Bukharin">Бухарин</person>
            «предлагали» <person who="Zinoviev">Зиновьеву</person> (через <person who="Krupskaya"
                >Крупскую</person>) \ «блок» , а он, <person who="Zinoviev">Зиновьев</person>, «с
            негодованием отверг \ это недопустимое заигрывание» и пр. и пр. ' 6) Насчет
            «Августовского блока» ты совершенно прав. Надо перепечатать не одну, а несколько статей
            Ильича, рассказав вместе с тем историю возник- \ новения этого блока. Надо обязательно
            выпустить на арену Сорина. Абсолютно необходимо и твое с <person who="Bukharin"
                >Бухариным</person> выступление. Дело серьезное6. 7) Это хорошо, что дела с торгом и
            зарплатой идут у вас недурно7. Это очень важно. 8) Не мешало бы нечаевских птенцов
            погромить8. 9) Демьяновское стихотворение не годится. Худосочная штука. Я ему написал об
            этом. 10) Понемногу поправляюсь, но рука еще болит. 11) <person who="Bukharin"
                >Бухарин</person> — свинья и, пожалуй, хуже свиньи, ибо считает ниже своего
            достоинства написать две строчки о своих <place name="Germany">германских</place>
            впечатлениях9. Уж я ему отомщу. Ну, пока все. Жму руку. 16/IX—26. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. 90 В добавление к письму. Убийственное впечатление производят
            сплошные сообщения в печати (особенно в экономической печати) о повальных нарушениях
            директив наркомторга и <agency name="Communist Party">партии</agency>
            <policy name="Cooperative Farms">кооперацией</policy> и заготовителями, местными и
            центральными. Эта фактическая безнаказанность явных преступников, льющих воду на
            мельницу нэпманов и других врагов рабочего класса — разлагает весь хозяйственный и
            советский аппарат, превращает наши директивы и нашу <agency name="Communist Party"
                >партию</agency> в пустышку. Нельзя этого терпеть дальше, если не хотим оказаться в
            плену у мерзавцев, с виду «принимающих» директивы <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>, а на деле издевающихся над ними. Предлагаю обязать НКТорг (и
                <agency name="Worker and Peasant Inspection">РКИ</agency>): 1 ) Немедля сместить
            нарушителей политики цен по заготовкам и предать суду, опубликовав имена и фамилии
            преступников; 2) Немедля сместить и предать суду нарушителей политики цен по сбыту
            населения промтоварами* (снижение розничных цен), опубликовав и пр.; * 3) Дать циркуляр
                <agency name="Communist Party">партийный</agency> о том, что эти нарушители являются
            врагами рабочего класса, и борьба с ними будет беспощадная. На этом своем предложении
            настаиваю всемерно и прошу всех вас принять его. Поймите, что без таких мер мы проиграем
            кампанию в угоду нэпмановским элементам, сидяшим в наших заготовительных и кооперативных
            органах. Без этих мер — зарез. ^ Жду ответа. 16/IX—26. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="28">
        <date year="1926">23 сентября 1926 г.</date>
        <body><opening> т. <person who="Molotov">Молотов</person>! Письмо твое от 20/IX получил. 1)
                Насчет</opening> зарплаты вышло у вас, кажется, недурно1. Важно, чтобы низшие слои
            получили что-нибудь ощутительное. Было бы хорошо дать кое-что и нефтяникам, которые в
            общем получают немало, но если нет возможности в данный момент, - придется отказать,
            несмотря на жалобы бакинцев2. 2) Если <person who="Trotsky">Троцкий</person> «в
            бешенстве» и он думает «открыто ставить ва-банк» , тем хуже для него. Вполне возможно,
            что он вылетит из <agency name="Politburo">ПБ</agency> теперь же, - это зависит от его
            поведения3. Вопрос стоит так: либо они должны подчиниться <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>, либо <agency name="Communist Party">партия</agency> должна
            подчиниться им. Ясно, что <agency name="Communist Party">партия</agency> перестанет
            существовать, как <agency name="Communist Party">партия</agency>, если она допустит
            последнюю (вторую) возможность. 93 3) Что касается Смирнова, то после имеющегося уже
            предупреждения, остается одно — исклю- ! чить его, хотя бы, на время4. ' 4) Я думаю, что
            пленум не может «пройти мимо» вопроса о Медведеве5. Может быть есть у тебя средство
            «пройти мимо» , — скажи, в чем оно состоит. 5) Пожалуй, ты прав, что вопрос об
            оппозиционном блоке придется поставить на конференции р. Впрочем, забегать вперед не
            стоит, — лучше будет сначала посмотреть, как поведет себя этот блок сейчас. , 6) Твое и
                <person who="Bukharin">Бухарина</person> выступление в связи с вопросом об
            Августовском блоке надо ускорить, — ждать тут нечего, по-моему. 7) Демьяну написал, что
            басня его «худосочна» , «не годна» (или что-то в этом роде) и ее «не следует печатать» .
            Копии не осталось, а то немедля послал бы тебе. Насчет плохого «симптома» этой басни в
            смысле ухудшения позиции Демьяна — я сомневаюсь. Приеду — поговорим. 8) Не давайте волю
            Карахану насчет <place name="China">Китая</place>, — он испортит все дело, ей-ей. Он
            изжил себя, ибо он был и остался полпредом первой стадии <place name="China"
                >китайской</place>
            <ideology type="Revolutionary">революции</ideology>, и совершенно не годен, как
            руководитель, в нынешней новой обстановке, <place name="China">китайской</place> и
                <policy name="International Relations">международной</policy>, как руководитель при
            новых событиях, которых он не понимает и не поймет самостоятельно, как человек страшно
            легкомысленный и ограниченный (в смысле <ideology type="Revolutionary"
                >революционного</ideology> ткругозора). А смелости и нахальства, самоуверенности и
            гонора — хоть отбавляй. Вот, что особенно опасно. Карахан никогда не поймет, что Хонькоу
            станет скоро <place name="China">китайской</place>
            <place name="Moscow">Москвой</place>... Ну, жму руку. 23/IX—26. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. <place name="Sochi">Сочи</place>. Поправляюсь более или менее.
            P.S. Я не уверен в правильности открытого обращения ВЦСПС к Генсовету насчет
            объединенного протеста против бомбардировки Ванся- 94 на7. Выходит, что мы излишне
            дразним и Генсо-вет, и консерваторов. Нужно ли это? Лучше было бы избрать другие, более
            действенные, пути. </body>
    </letter>
    <letter id=",29">
        <date year="1926">7 ноября 1926 г.</date>
        <body><opening> т. <person who="Molotov">Молотов</person>!1 Я не вижу оснований, почему бы
                не</opening> напечатать речь в нынешнем ее виде, без каких бы то ни было поправок с
            моей стороны, если все мы (в том чис-ле и я) сдаем в печать свои речи без
            предварительной проверки. Я теперь только понял всю неловкость того, что я не показал
            никому свой доклад. Твоя настойчивость насчет поправок 95 не говорит ли о том, что я
            ошибся, не разослав друзьям свою речь? Я и так чувствую себя неловко после позавчерашних
            споров. А теперь ты хочешь меня убить своей скромностью, вновь настаивая на просмотре
            речи. Нет, уж лучше воздержусь. Печатай лучше в том виде, в каком ты считаешь нужным.
            7/XI. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="30">
        <date year="1926">23 декабря 1926 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав!1 Не надо торопиться с приездом, — можешь свободно
                остаться еще</opening> неделю (или даже больше) сверх срока. У нас дела идут в общем
            неплохо: 1 ) заготовки и <policy name="Trade Export">экспорт</policy> идут недурно; 2) с
            поступлениями по госбюджету пока плоховато; 3) с червонцем хорошо; 4) промышленность
            ползет понемногу вперед; 5) приняли решение о снижении отпускных цен по ряду ходовых
            товаров2; 6) вырабатываем срочные и конкретные меры по снижению розничных цен (будем
            зверски нажимать на торгово-кооперативную сеть)3. Съезд профсоюзов прошел «нормально» 4,
            как сказал бы <person who="Tomsky">Томский</person>, т. е. сохранили все, что было, но
            ничего нового не внесли в свой арсенал. 96 Расширенный пленум <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>5 прошел недурно. Резолюцию XV
            конференции утвердили единогласно (воздержался один бордигианец из <place name="Italy"
                >Италии</place>). Наши оппозиционеры — дурачье. Черт толкнул их полезть сечься, —
            ну, и высекли. Ввиду хулиганского выступления <person who="Kamenev">Каменева</person>
            мне пришлось напомнить ему в заключительном слове о телеграмме МРоманову. <person
                who="Kamenev">Каменев</person> выступил с «опровержением» , сказав, что «это ложь»
            6. <person who="Zinoviev">Зиновьев</person>, <person who="Kamenev">Каменев</person>,
            Смилга и Федоров внесли в <agency name="Politburo">Политбюро</agency> «заявление» с
            «опровержением» , потребовав его опубликования. Мы опубликовали это заявление в
                <publication name="Bolshevik">«Большевике»</publication> с ответом <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>и с документами, убивающими <person
                who="Kamenev">Каменева</person> политически. Считаем, что <person who="Kamenev"
                >Каменев</person> выведен из строя и ему не бывать больше в составе <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>. Ну, пока все. Об остальном устно. Жму руку.
            23/ХН—26. Коба. </body>
    </letter>
    <letter id="31">
        <date year="1927">23 июня 1927 г.</date>
        <body><opening> Дорогой Вячеслав!1 1 ) Просмотрел (очень бегло) «стенограмму
                заседания</opening>
            <agency name="Central Control Commission">ЦКК</agency>» по делу <person who="Zinoviev"
                >Зиновьева</person> и <person who="Trotsky">Троцкого</person>. Получается
            впечатление сплошного конфуза для <agency name="Central Control Commission"
            >ЦКК</agency>. Допрашивали и обвиняли не члены <agency name="Central Control Commission"
                >ЦКК</agency>, а <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> и <person who="Trotsky"
                >Троцкий</person>. Странно, что попрятались некоторые члены <agency
                name="Central Control Commission">ЦКК</agency>. А где Серго? Куда и почему он
            спрятался? Позор! Решительно протестую против того, что комиссия по обвинению <person
                who="Trotsky">Троцкого</person> и <person who="Zinoviev">Зиновьева</person>
            превратилась в трибуну по обвинению <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и<agency
                name="Comintern"> КИ</agency> с заострением «дела» против<person who="Stalin">
                Сталина</person>, которого нет в <place name="Moscow">Москве</place> и на которого
            можно ввиду этого вешать всех собак. Неужели эту «стенограмму» отдадут на руки <person
                who="Trotsky">Троцкому</person> и <person who="Zinoviev">Зиновьеву</person> для
            распространения! Этого еще не хватало. 2) Обрати внимание на документы о <publication
                name="Labour">«Труде»</publication> . Надо произвести чистку в <publication
                name="Labour">«Труде»</publication> 2. 23.VI—26. </body>
    </letter>
    <letter id="32">
        <date year="1927">24 июня (1927 г.</date>
        <body><opening>) 24/VI—26. Дорогой Вячеслав! Только что получил с курьером твое последнее
                письмо.</opening> Насчет <place name="China">Китая</place> думаю, что миллиона 3-4
            можно было бы теперь же послать в счет 10 миллионов, а вопрос о 15 миллионах отложить.
            От нас требуют еще 15 миллионов, видимо, для того, чтобы отказаться от немедленного
            выступления против ЧКШ*, если мы не дадим этих 15 мил|лионовр. Что касается святой
            тройки (Р.+Ор.+В.)3, то о сем пока умолчу, т.к. поводов для разговора о ней будет еще
            немало. Ор. «хороший парень» , но политик он липовый. Он всегда был «простоватым»
            политиком. В. должно быть просто «не в духе» . Что же касается Р., то он «комбинирует» ,
            полагая, что в этом именно и состоит «настоящая политика» . Привет. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="33">
        <date year="1927">27 июня 1927 г.</date>
        <body><opening> ; Дорогие Вячеслав и Николай!1 1. Получил ваши последние письма (24/VI) и
                \</opening> постановление <agency name="Politburo">ПБ</agency> об АРК2. Крошите «их»
            • хорошенько (я говорю о Генсовете), не крикливо, а основательно. Они могут порвать,
            чтобы «дока- | * Чан Кайши. { 103 зать» свою «независимость» от <place name="Moscow"
                >Москвы</place> и заслужить похвалу <person who="Chamberlain">Чемберлена</person>.
            Но они проиграют те- j перь на разрыве больше, чем в период угольной \ забастовки, т.к.
            реально вставшая опасность вой- \ ны задевает всех рабочих и задевает глубже. Они «
            постараются отыграться на расстрелах, но надол- i го не хватит этого, особенно, если вы
            постараетесь \ дать обоснованную декларацию на этот счет. Сле- j довало бы прямо бросить
            «им» в лицо, что они j помогают своим хозяевам начать и провести войну... 2. О Фыне я
            уже писал в шифровке. По всем видимостям сообщение о Фыне соответствует
            действительности3. Боюсь, что Ухан4 сдрейфит и подчинится Нанкину5. Из-за Бородина (если
            Ухан захочет его снять), конечно, спорить с Уханом не стоит. Но нужно всемерно
            настаивать на неподчинении Ухана Нанкину, пока есть возможность настаивать. Ибо потерять
            Ухан, как отдельный центр, значит, потерять, как никак, некий центр <ideology
                type="Revolutionary">революционного</ideology> движения, потерять возможность
            свободных собраний и митингов рабочих, потерять возможность открытого существования
                ком<agency name="Communist Party">партии</agency>, потерять возможность открытой
                <ideology type="Revolutionary">революционной</ideology> прессы, словом, потерять
            возможность открытой организации <ideology type="Marxism">пролетариата</ideology> и
                <ideology type="Revolutionary">революции</ideology>. Уверяю, что стоит из-за этого
            отдать Ухану лишних 3-5 миллиона, лишь бы иметь заручку, что Ухан не сдается на милость
            Нанкину и деньги не пропадут зря6. 3) Я получил на днях телеграмму Вантин-Вея* и дал
            свой довольно большой ответ. Прочтите и сообщите коротко ваше мнение. 4) Насчет <person
                who="Lozovsky">Лозовского</person> не возражаю. 5) Насчет целесообразности
            «оформления» отношений с ЧКШ сомневаюсь. Аналогия с Чанзо-лином** не подходит. Чанзолина
            признали мы 3 года назад. Если стоял вопрос теперь, мы его не * Ван Цзинвей. 1 ** Чжан
            Цзолинь. 1 104 1 признали бы официально. Признать теперь (сейчас) ЧКШ, значит нанести
            удар Ухану (Ухан еще существует) и сделать вызов Чжанзолину (вспомните КВЖД). Лучше
            подождать с ЧКШ и оставить ctatus.* 6) То, что Р. ударился в левизну, неудивительно. Это
            значит он потерял на минутку возможность «комбинировать» , «маневрировать» и т.д. А
            Микоян утенок в политике, способный утенок, но все же утенок. Подрастет поправится. Ну,
            жму руки. 27/VI—26 <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="34">
        <date year="1926">Начало июля 1927 г.</date>
        <body><opening> Дорогой Вячеслав!1 Болен, лежу и потому пишу коротко. 1) Декларация ВЦСПС
                хороша2,</opening> ответ <person who="Rykov">Рыкова</person> плох3. 2) Доклад
                <person who="Tomsky">Томского</person> слаб4. 3) Я бы стоял за то, чтобы дать Ищенко
            и Валентинову предупреждение5. 4) <person who="Trotsky">Троцкого</person> в <place
                name="Japan">Японию</place> следовало бы. 5) К пленуму могу приехать, если это нужно
            и если отложите его6. 6) Статья <person who="Bukharin">Бухарина</person> о <place
                name="China">Китае</place> удачна7. Привет. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
        </body>
    </letter>
    <letter id="35">
        <date year="1927">8 июля 1927 г.</date>
        <body><opening> Дорогой Вячеслав!1 1) При отправке моей большой шифровки о </opening>
            <place name="China">Китае</place> я не знал ни о махинациях Таншенчи*, ни о поведении в
            связи с этим Уханьского правительства (У меня не было также материалов о разоружении
            рабочей гвардии в Ухане f. Ясно, что имея все эти материалы, вы имели основание принять
            новые директивы3. Мы использовали уханскую верхушку как только можно было ее
            использовать. Теперь ее надо отбросить. Надо сделать попытку овладеть периферией ГМД** и
            противопоставить ее нынешней верхушке. То, что периферия ГМД преследуется военными
            выскочками, — говорит о том, что эта задача имеет почву. Поэтому, если есть возможность,
            следовало бы не связывать пока уход из нацпра*** (он необходим сейчас) с уходом из ГМД
            (который мо- ' жет стать необходимым в ближайшее время). * Тан Шэнчжи. ** Гоминьдан. ***
            Национального правительства. 108 2) Меня не пугает положение в группе. Почему — объясню
            по приезде. 3) Когда именно следовало бы мне приехать. Привет. 8/VII—26. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="36">
        <date year="1927">9 июля 1927 г.</date>
        <body><opening>| 9.VI 1.1926. <person who="Molotov">Молотову</person> и </opening>
            <person who="Bukharin">Бухарину</person>^ Черт бы вас побрал обоих: вы немножечко
            подвели меня, запросив мнение о новых директивах (насчет <place name="China"
                >Китая</place>) и не снабдив конкретным свежим материалом. В проекте новых директив
            упоминалось и о Таншенчи, и о разоружении рабочих (»фактическое разоружение», Таншенчи
                «фактическ<person who="Stalin">и стал</person> орудием контр<ideology
                type="Revolutionary">революционеров</ideology>» и т.п.), но, во-первых, там не
            указаны ни конкретные факты, во-вторых, ни пресса, ни шифровки (которые были у меня
            тогда) не говорили ничего о существовании таких фактов. И не только вы подвели меня
            немножечко, но и я подвел вас, быть может, своим длинным и довольно злым ответом
            шифровкой. Получив проект ваших новых директив, я решил: значит оппозиция доняла таки
                <person who="Bukharin">Бухарина</person> и <person who="Molotov">Молотова</person>
            потопом новых «тезисов» , и они под- 110 дались, наконец, шантажу: значит Клим* будет
            теперь рад, что он добился таки освобождения от платежей Ухану, почему и голосовал с
            удовольствием за новые директивы. И т.д. в этом духе. Теперь я вижу, что все это было не
            так. Вчера весь день читал новые материалы, привезенные фельдъегерем. Теперь я опасаюсь
            не того, что новые директивы посланы, а того, что они посланы с за-позданием. Я не
            думаю, чтобы выход из Национального правительства и ГМД мог облегчить положение
                ком<agency name="Communist Party">партии</agency> и «поставить ее на ноги» .
            Наоборот, выход облегчит лишь избиение коммунистов, создаст новую разноголосицу и, быть
            может, подготовит даже нечто вроде раскола. Но другого пути нет, и — все равно — в конце
            мы должны были придти к этому пути. Эту полосу нужно, обязательно нужно пройти. Но
            главное теперь не в этом. Главное в том, удастся ли нынешней <place name="China"
                >китайской</place> ком<agency name="Communist Party">партии</agency> выйти с честью
            из этой новой полосы (подполье, аресты, избиения, расстрелы, измены в своей среде,
            провокации в своей среде и т.п.), выйти окрепшей, закаленной, без того, чтобы
            расколоться, размельчать, разложиться, выродиться в секту или в ряд сект. Эту опасность
            вовсе нельзя считать исключенной, как нельзя \ считать исключенной возможность интервала
            1 между этой буржуазной <ideology type="Revolutionary">революцией</ideology> и между
            будущей буржуазной <ideology type="Revolutionary">революцией</ideology> по аналогии с
            тем интервалом, какой был у нас между 1905 г. и | 1917 г. (февраль). Более^того, я
            считаю, что такая опасность более реальна (я имею в виду опасность размельчания <place
                name="China">китайской</place> ком<agency name="Communist Party">партии</agency>),
            чем некоторые мнимые реальности, которыми изобилует теперь <place name="China"
                >Китай</place>. Почему? Потому, что у нас нет, к сожалению, настоящей, или, если
            хотите — действительной ком<agency name="Communist Party">партии</agency> в <place
                name="China">Китае</place>. Если отвлечься от ; середняков-коммунистов,
            представляющих хороший боевой материал, но совершенно не искушенных в политике, то что
            представляет нынеш- i * Ворошилов. 111 ний <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>китком<agency name="Communist Party">партии</agency>? Ничего, кроме
            «комплекса» там и сям подобранных общих фраз, не свя- j занных друг с другом никакой
            линией, никакой \ руководящей идеей. Я не хочу быть очень | требовательным к <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>ККП. Я знаю, что нельзя j быть к нему очень
            требовательным. Но вот j простое требование: выполнять директивы ИК- \<agency
                name="Comintern"> КИ</agency>. Выполнял ли он эти директивы? Нет. Нет, по- j тому
            что он их либо не понимал, либо не хотел вы- j полнять и надувал <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency>, либо не умел их вы- j полнить. Это
            факт. Рой обвиняет в этом Бородина. Это глупость. Не может быть, чтобы Бородин \
            пользовался у ККП или ее <agency name="Central Committee">ЦК</agency> большим весом, j
                чем<agency name="Comintern"> КИ</agency>. Сам Рой писал, что Бородин не явился на j
            съезд ККП, т. к. он вынужден был спрятаться ... Иные (иные!) объясняют это тем, что
            виноват тут j блок с ГМД, который связывает ККП и не дает ей ; быть самостоятельной. Это
            тоже неверно, хотя всякий блок связывает так или иначе членов бло- з ка, что еще не
            значит, что мы должны быть ; против блоков вообще. Возьмите пять î прибрежных провинций
            ЧКШи от Кантона до 112 - Шанхая, где нет никакого блока с ГМД. Чем объяснить, что
            агентам ЧКШ удается больше в деле разложения «армии» коммунистов, чем коммунистам в деле
            разложения тыла ЧКШ? Разве это не факт, что целый ряд профсоюзов отрывается от ККП, а
            ЧКШ продолжает сидеть крепко? Какая же это «самостоятельность» ККП?... Причина,
            по-моему, не в этих факторах, хотя они и имеют свое значение, а в том, что нынешний
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency>(его верхушка) выковался в период
            общенациональной <ideology type="Revolutionary">революции</ideology>, он получил свое
            крещение в этот именно период, и он оказался совершенно неприспособленным к новой,
            аграрной фазе <ideology type="Revolutionary">революции</ideology>. <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>ККП не понимает смысла новой фазы <ideology
                type="Revolutionary">революции</ideology>. В <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>нет ни одной марксистской головы, способной понять подоплеку (социальную
            подоплеку) происходящих событий. <agency name="Central Committee">ЦК</agency>ККП не
            сумел использовать богатый период блока с ГМД для того, чтобы повести бе-шеную работу по
            открытой организации <ideology type="Revolutionary">революции</ideology>, <ideology
                type="Marxism">пролетариата</ideology>, крестьянства, <ideology type="Revolutionary"
                >революционных</ideology> воинских частей, по ИЗ <ideology type="Revolutionary"
                >революционизированию</ideology> армии, по противопоставлению солдат генералам.
            Целый год сидел <agency name="Central Committee">ЦК</agency>ККП на шее у ГМД,
            пользовался свободой работы, свободой организации и ничего не сделал для того, чтобы
            превратить конгломерат элементов (правда, довольно боевых), неправильно называемых
                <agency name="Communist Party">партией</agency>, в действительную <agency
                name="Communist Party">партию</agency>... Конечно, внизу работа шла. И этим мы
            обязаны середняку коммунисту. Но характерно, что не <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>шел к рабочим и крестьянам, а рабочие и крестьяне шли к <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>, и чем ближе подходили рабочие и крестьяне к
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency>, тем дальше отходил от них этот с
            позволения сказать <agency name="Central Committee">ЦК</agency>, предпочитая убивать
            время в закулисных беседах с лидерами и генералами из ГМД. <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>КП болтает иногда о гегемонии \ <ideology
                type="Marxism">пролетариата</ideology>. Но самое нестерпимое в этой болтов- ; не —
            это тот факт, что он ни бельмеса (буквально — ни бельмеса) не понимает в гегемонии,
            убивая инициативу рабочих масс, разлагая «самочинные» действия крестьянских масс и сводя
            классовую борьбу в <place name="China">Китае</place> к разглагольствованию о «феодальной
            буржуазии» (теперь окончательно выяснено, что автором этого термина является,
            оказывается, Рой). Вот где причина того, что директивы<agency name="Comintern">
                КИ</agency> не выполнялись. Вот почему я боялся пустить раньше времени такую <agency
                name="Communist Party">партию</agency> в свободное плавание по «океан-морю»
            (разобьется, не успев окрепнуть...) Вот почему вопрос о <agency name="Communist Party"
                >партии</agency> считаю я теперь основным вопросом <place name="China"
                >китайской</place>
            <ideology type="Revolutionary">революции</ideology>. Как лечить этот конгломерат,
            неправильно называемый у нас <place name="China">китайской</place> ком<agency
                name="Communist Party">партией</agency>? Отзыв Чендусю* или Танкинчяна** тут не
            поможет, конечно, хотя я не возражаю против того, чтобы вызвать их и кой-чему их
            научить. Нужны другие меры. Нужно создать на <place name="China">китайском</place> языке
            хорошую марксистско-<person who="Lenin">ленинскую </person>литературу, основательную, а
            не из «прокламашек» , отдав на это без колебаний нужную сумму теперь же, без * Чэнь
            Дусю. ** Тань Пиншань. 114 промедления (Климу можно сказать, что это будет стоить
            гораздо меньше, чем содержание 100 ге-мороидальных его чиновников-контр<ideology
                type="Revolutionary">революционеров</ideology> в продолжении полугода). Далее. Мы
            слишком много занимались организацией системы советников при армиях в <place
                name="China">Китае</place> (причем эти советники оказались политически не на месте,
            т.к. никогда не умели вовремя предупредить нас о перебежке своих «шефов» ). Пора
            заняться теперь по-настоящему организацией системы партсоветников при <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>ККП, при отделах <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>, при областных организациях в каждой провинции,
            при отделах этих облорганизаций, при комсомоле, при крестотделе <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>, при военотделе <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>, при ЦО, при федерации профсоюзов <place
                name="China">Китая</place>. Нужно вычистить из <place name="China">Китая</place> и
            Бородина, и Роя, и всех тех оппозиционеров, которые мешают там работе. Нужно посылать
            обычно в <place name="China">Китай</place> не тех, кого нам не нужно, а хороших
            работников. Нужно поставить дело так, чтобы все эти партсоветники составляли одно целое
            в своей работе, направляемое главным советником при <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>(он же представитель<agency name="Comintern"> КИ</agency>). Эти «няньки»
            необходимы на данной стадии ввиду слабости, бесформенности, политической аморфности и
            неквалифицированности нынешнего ЦК. <agency name="Central Committee">ЦК</agency>будет
            учиться у партсоветников. Партсоветники будут восполнять громадные недочеты <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>ККП и его областных верхушек. Они же послужат
            (пока что) гвоздями, скрепляющими нынешний конгломерат в <agency name="Communist Party"
                >партию</agency>. И т.д. в этом духе. По мере роста <ideology type="Revolutionary"
                >революции</ideology> и <agency name="Communist Party">партии</agency> потребность в
            «няньках» будет исчезать. Ну, хватит. Жму вам руки. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. P.S. О получении этого письма сообщите. Сообщите также ваше
            мнение. Если найдете нужным, можете дать на прочтение и другим членам <agency
                name="Politburo">ПБ</agency>. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. 115 Примечание
            1 В правом верхнем углу письма дата, проставленная<person who="Stalin">
                Сталиным</person>: «9/VII—26.» . События, о которых идет речь, относятся к 1927
            году. На письме имеются пометки: «Читал. <person who="Bukharin">Бухарин</person>.
            Читали. А.И.<person who="Rykov">Рыков</person><person who="Bukharin">Бухарина</person>,
                <person who="Andreyev">А.Андреев</person>, <person who="Tomsky">Томский</person>,
            Ворошилов, А.Микоян». </body>
    </letter>
    <letter id="37">
        <date year="1927">11 июля 1927 г.</date>
        <body><opening> Дорогой Вячеслав! 1) Получил статью <person who="Zinoviev"
                    >Зиновьева</person></opening> «Контуры грядущей войны» '. Неужели вы напечатаете
            эту невежественную гнусность? Я решительно против напечатания. 2) Читал директивы
                <agency name="Politburo">Политбюро</agency> о выходе из национального правительства
            в <place name="China">Китае</place>2. Я думаю, что скоро придется поставить вопрос о
            выходе из ГМД3. Почему — расскажу по приезде. Кой у кого, говорят, имеется покаянное
            настроение на счет нашей политики в <place name="China">Китае</place>. Если это верно,
            это печально. По приезде постараюсь доказать, что наша политика была и остается
            единственно .правильной политикой. Никогда я не был убежден так глубоко и прочно в
            правильности нашей политики, как в <place name="China">Китае</place>, так и в отношении
            АРК, как теперь. 3) Когда я должен быть в <place name="Moscow">Москве</place>. 11 /VI
            I—27. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="38">
        <date year="1927">16 июля 1927 г.</date>
        <body><opening> 16/VII—26. <person who="Molotov">Молотову</person>1 1 ) О </opening>
            <place name="China">Китае</place> поговорим по приезде. Ты не понял моего письма. В
            письме говорится о том, что нельзя считать исключенным интервал, но это еще не значит,
            что можно считать исключенным новый подъем в ближайший период. Словом, поговорим по
            приезде. У вас решено, оказывается, разослать членам и кандидатам <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>и <agency name="Central Control Commission"
                >ЦКК</agency> документы оппозиции2. Но что противопоставляете вы от себя этим
            документам? Неужели только последнюю статью <person who="Bukharin">Бухарина</person>3?
            Но она, ведь, совершенно недостаточна! Так рассылать документы невыгодно. 2) Плохое
            впечатление производит ваша торопливость на счет оформления дипломатических отношений с
            ЧКШ. Что это — реверанс <person who="Chamberlain">Чемберлену</person>, или что-либо
            другое в этом роде? Откуда такая торопливость? 3) Буду в <place name="Moscow"
                >Москве</place> 23 утром в субботу. Хотел отложить еще на два дня, но погода
            начинает здесь портиться. Привет.<person who="Stalin"> Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="39">
        <date year="1929">29 июля 1929 г.</date>
        <body><opening> Т.<person who="Molotov">Молотову</person>, Для понедельничьего заседания </opening>
            <agency name="Politburo">Политбюро</agency> ЦК- Решительно возражаю против помещения в
                <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольской правде»</publication> статьи
            Стэна (см. * РЦХИДНИ. Ф. 17. Оп. 3. Д. 761. Л. 6. 135 <publication
                name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольская правда»</publication> номер 169),
            аналогия- щ ной статье Шанкина'т спустя несколько дней по- Я еле осуждения <agency
                name="Politburo">Политбюро</agency> статьи Шацкина2. щ Это либо глупость редакции
                <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольская правда»</publication> , либо
            прямой вызов Центральному 1 Комитету <agency name="Communist Party">партии</agency>.
            Называть подчинение комсо- 1 мольцев (а, значит, и членов <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>) генеральной линии <agency name="Communist Party">партии</agency>
            «службизмом» , как 1 делает это Стэн, — значит призывать ц пересмотру генеральной линии
                <agency name="Communist Party">партии</agency>, к ' расшатке железной дисциплины
                <agency name="Communist Party">партии</agency>, к превращению <agency
                name="Communist Party">партии</agency> в дискуссионный клуб. Так именно начинала у
            нас свое анти<agency name="Communist Party">партийное</agency> дело всякая оппозиционная
            группа. С этого начал свою «работу» <person who="Trotsky">Троцкий</person>. От этой же
            печки танцевал <person who="Zinoviev">Зиновьев</person>. Этот же путь избрал себе ,
                <person who="Bukharin">Бухарин</person>. На этот путь становится и группа
            Шацкина—Авербаха—Стэн а—Ломинадзе, "у требуя (по сути дела) свободы пересмотра ге- \
            неральной линии <agency name="Communist Party">партии</agency>, свободы ослабления
            партдисциплины, свободы превращения <agency name="Communist Party">партии</agency> в
            дискуссионный клуб. Для этого группа Шацкина — Стэна пытается превратить (если уже не
            превратила) <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольскую
                правду»</publication> в свой боевой орган. Для этого она пытается превратить
            «Молодую гвардию» в свой теоретический журнал. Для этого <publication
                name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольская правда»</publication> противопоставляется
                <publication name="Pravda">«Правде»</publication> , а «Молодая гвардия» —
                <publication name="Bolshevik">«Большевику»</publication> . Пора положить конец этому
            безобразию. Пора призвать к порядку и обуздать эту группу, сбивающуюся, или уже
            сбившуюся, с пути лени-низма на путь мел кобур жу азного (<person who="Trotsky"
                >троцкистского</person>) радикализма. Пора, так как \ только таким образом можно
            будет выправить 1 этих молодых товарищей и сохранить их для \ <agency
                name="Communist Party">партии</agency>. Нужно: I 136 1) Немедля пересмотреть состав
            редакции <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольской правды»</publication> и
            «Молодой гвардии» , поставив во главе их <agency name="Communist Party"
                >партийно</agency>-выдержанных товарищей;3 2) Раскритиковать идеологические шатания
            группы Шацкина-Стэна-Авербаха-Ломинадзе;4 3) Показать, что слепковцы5 и шацкинцы — два
            сапога — пара. Мне кажется, что чем скорее покончим с этим делом, тем лучше. Опоздать в
            этом деле — значит испортить дело и, может быть, потерять для <agency
                name="Communist Party">партии</agency> ряд молодых товарищей, могущих быть в будущем
            ценными работниками. Опоздать — значит позволить группе сбившихся с пути молодых
            товарищей разлагать и впредь и развращать нашу славную <ideology type="Revolutionary"
                >революционную</ideology> молодежь. Это совершенно недопустимо. 29/VII—29 г. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="40">
        <date year="1929">9 августа 1929 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, т. <person who="Molotov">Молотов</person>!1 Мы с Ворошиловым
                обсуждали</opening> твое письмо (Серго давно уже уехал в Нальчик) и пришли к
            следующим выводам. 1) Об <place name="England">Англии</place>. Если <person
                who="Henderson">Гендерсон</person> не даст нового повода в смысле уступки (что
            маловероятно), с вопросом об <place name="England">Англии</place> лучше будет подождать
            до решительного подъема в хлебозаготовках, т.е. до середины или конца октября. В
            середине или в конце октября можно будет созвать очередную сессию <agency
                name="Central Executive Committee">ЦИК</agency>
            <place name="Soviet Union">СССР</place>, заслушать доклад НКИД и принять, примерно,
            такое постановление: «1) Одобрить образ действий НКИД; 2) Считать, что нет оснований
            нарушать общепринятый принцип предварительного установления нормальных дипломатических
            отношений, представляющего* необходимую правовую базу для последующего урегулирования
            всех спорных вопросов, претензий и контрпретензий; 3) Поручить СНК <place
                name="Soviet Union">СССР</place> организовать делегацию на <place name="England"
                >англо</place>-советскую конференцию, как только будет осуществлен обмен послами». Я
            думаю, что это единственное решение, которое может быть принято нами. Принять
            предложение <person who="Henderson">Гендерсона</person> значит запутать себя и загнать
            себя в капкан. Принять предложение <person who="Henderson">Гендерсона</person> значит: ,
            а) обескуражить <place name="Italy">Италию</place>, <place name="Germany"
                >Германию</place>, <place name="France">Францию</place> и т.д., признавших нас без
            предварительных условий, и толкнуть их к разрыву с нами; б) усилить те элементы в <place
                name="America">Америке</place>, которые не хотят нас признать; в) оправдать образ
            действий консерваторов, порвавших с нами; г) помочь всем Детердингам и <person
                who="Chamberlain">Чемберленам</person> перенести центр тяжести с нормальных эко- *
            Так в тексте. 139 номических отношений на вопрос о долгах, претензиях частных лиц и
            пропаганде; д) молчаливо согласиться на то, что мы будем . платить долги не только
                <place name="England">Англии</place>, но и <place name="Germany">Германии</place>, 1
                <place name="France">Франции</place> и т.д., ибо согласие на предложение Ген-дерсона
            создает прецедент, за который обязатель- j но уцепятся все: е) облегчить создание
            единого антисоветского фронта. Хуже всего то, что даже согласившись на \ предложение
                <person who="Henderson">Гендерсона</person>, мы не добъемся восстановления
            отношений, ибо мы все равно не придем к соглашению по спорным вопросам, так как I
            Макдональд по всем видимостям хочет серьезно ) отступить от договора 1924 года2 и
            навязать нам совершенно неприемлемые пункты. ; Сейчас <person who="Henderson"
                >Гендерсон</person> и Макдональд сидят у нас в руках, так как мы можем их
            третировать, что они ; хотят быть более буржуазным правительством, чем фашисты в <place
                name="Italy">Италии</place>, чем капиталисты ; <place name="France">Франции</place>
            и <place name="Germany">Германии</place>, которые признали нас без ! предварительных
            условий. Тогда (если примем предложение <person who="Henderson">Гендерсона</person>) мы
            будем у них в , руках, ибо они будут третировать нас, что мы не дорожим делом мира и
            потому не идем на уступки по вопросам спорным, ввиду чего и не считаем, дескать,
            возможным признать <place name="Soviet Union">СССР</place>. Принять условия <person
                who="Henderson">Гендерсона</person> — значит полезть в капкан, поставленный нам
            врагами. Предлагаемый проект решения <agency name="Central Executive Committee"
                >ЦИК</agency> является, по-моему, единственно приемлемым ответом на мошенничество
            буржуазии и ее лакеев из «рабочего правительства» . Насчет <person who="Bukharin"
                >Бухарина</person> ( <publication>публикация</publication> решения <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency> и т. п.) мы вполне согласны с
            тобой.3 Раковского надо бы услать куда-либо дальше вглубь, чтобы он не мог впредь
            брехать в печати на большевиков.4 Оба письма <person who="Bukharin">Бухарина</person>
            считаю жульническими. Этот кадетский приват-доцент, видимо, не пони- 140 мает, что
            мошенническими письмами не проведешь большевиков. Типичный кадетский адвокат. На счет
                <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольской правды»</publication> вышло
            не плохо. Пока хватит. Жму руку. 9/VIII—29. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
        </body>
    </letter>
    <letter id="41">
        <date year="1929">10 августа 1929 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, т. <person who="Molotov">Молотов</person>! Читал постановление </opening>
            <agency name="Central Committee">ЦК</agency>ВКП о хлебозаготовках1. При всех его
            достоинствах оно, по-моему, совершенно недостаточно. Сейчас главное зло в деле
            хлебозаготовок: 1) наличие большого количества городских спекулянтов на хлебном рынке
            или около хлебного рынка, отбивающих у государства крестьянский хлеб и — главное —
            создающих атмосферу сдержанности среди держателей хлеба; 141 2) конкуренция между
            заготовительными организациями, дающая возможность держателям хлеба ломаться, не сдавать
            хлеба (ждать высоких цен), прятать хлеб, не торопиться со сдачей хлеба; 3) желание
            целого ряда <policy name="Kolkhoz">колхозов</policy> спрятать хлебные излишки, продать
            хлеб на сторону. Наличие этих факторов, — которые будут усиливаться, если не примем
            теперь же срочных мер — не дает нашим заготовкам (и не дадут) подняться в гору.
            Следовало бы принять меры теперь же против этого зла, если мы в самом деле думаем
            кончить заготовки в январе-феврале и выйти из кампании победителями. Об этом прежде
            всего следовало бы сказать в постановлении <agency name="Central Committee">ЦК</agency>.
            А постановление <agency name="Central Committee">ЦК</agency>обходит этот вопрос, или
            если упоминает об этом, то касается его мельком, при чем сказанное на этот счет теряется
            в бесчисленном количестве других (второстепенных) пунктов, обильно разбросанных по всему
            трехаршинному постановлению. Боюсь, что при такой постановке дела мы не соберем
            достаточного количества хлеба. Мой совет: 1) дать немедля директиву органам ГПУ открыть
            немедля репрессии в отношении городских (связанных с городом) спекулянтов хлебных
            продуктов (т.е. арестовывать и высылать их из хлебных районов), чтобы держатели хлеба
            почувствовали теперь же (в начале хлебозаготовительной кампании), что надежда на
            спекулянтов плоха, что хлеб можно сдавать без скандала (и без ущерба) лишь
            государственным и кооперативным организациям; 2) дать немедля директиву руководящим
            верхушкам <policy name="Cooperative Farms">кооперации</policy>, Союзхлеба, ОГПУ и
            судебных органов выявлять и немедленно предавать суду (с немедленным отрешением от
            должности) всех уличенных в конкуренции хлебозаготовителей, как безусловно чуждых и
            нэпманских элементов (я не исключаю и «коммунистов» ), 142 i воровским образом
            пробравшихся в наши ; организации и злостно вредящих делу рабочего ! государства; \ 3)
            установить наблюдение за <policy name="Kolkhoz">колхозами</policy> (через <policy
                name="Kolkhoz">колхозцентр</policy>, парторганизации, ОГПУ) с тем, чтобы уличенных в
            задержке хлебных излишков или • продаже их на сторону руководителей <policy
                name="Kolkhoz">колхозов</policy> немедля отрешать от должности и предавать суду за
            обман государства и вредительство. • Я думаю, что без этих и подобных им мер дело у нас
            не выйдет. В противном случае у нас получится одна |лишь агитация и никаких конкретных
            мер по хлебозаготовкам. Просьба показать это письмо Микояну. , Надеюсь, что разногласий
            тут не будет у нас. Я забыл ответить в первом письме по вопросу о «непрерывной неделе» .
            Само собой \ понятно, что это дело надо двинуть вперед, отбрасывая прочь возражения
            Угланова и прочих нытиков2. Это будет одним из величайших достижений нашей
            производственной политики и практики. Пока все. Жму руку. 10/VIII—29. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. Целиком присоединяюсь. Ворошилов.* </body>
    </letter>
    <letter id="42">
        <date year="1929">21 августа 1929 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, т. <person who="Molotov">Молотов</person>!1 1 ) Об </opening>
            <place name="England">Англии</place>. Литвинов не прав. Литвинов не хочет понять, что
                <person who="Henderson">Гендерсон</person> подменил вопрос о процедуре вопросом о
            разрешении (а не только о переговорах) спорных (всех!) вопросов. Пойти на это значит
            зачеркнуть наши завоевания по дипломатической части, вооружить врагов против * Так в
            документе. I 144 , 1 себя и загнать себя в тупик. Какие бы разговоры не вел Довгалевский
            после декларации Ген-дерсона и ответа НКИД2, они (разговоры) были бы изображены, как
            переговоры по существу дела, и мы оказались бы в глупейшем положении. Я думаю, что
            передача вопроса из президиума в сессию <agency name="Central Executive Committee"
                >ЦИК</agency>а не понадобится, т.к., если Ген-дерсон откажется от своей позиции,
            дело можно исчерпать в президиуме, если не откажется, мы можем вырешить вопрос прямо в
            сессии <agency name="Central Executive Committee">ЦИК</agency>а (минуя президиум),
            молчаливо исходя из того, что под «пленумом президиума» подразумевается сессия <agency
                name="Central Executive Committee">ЦИК</agency>а. Стало быть, твой вопрос о
            «подчеркивании передачи дела из президиума в сессию <agency
                name="Central Executive Committee">ЦИК</agency>а» — отпадает. 2) Об Азербайджане3.
            Гикало надо поддержать во всю, ибо он прав в основном (сохранение более или менее
            работоспособных людей из старых кадров местных работников). Артак и Шатуновская
            расценивают снятие Мирзояна Центральным Комитетом ВКП как свою победу, так же, как
            Шацкин расценивает победу <agency name="Communist Party">партии</agency> над правыми как
            свою победу над слепковцами. Все это чепуха и глупость. Следовало бы и Шатуновскую, и
            Артака направить обратно в <place name="Moscow">Москву</place> в Комакадемию4 (куда они
            были ранее откомандированы и откуда они теперь вернулись в <place name="Baku"
                >Баку</place> «по решению бакинского актива» ). Добра от них в <place name="Baku"
                >Баку</place> нельзя ждать. Чего можно ждать от них — это видно из глупой статьи
            Красного в <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольской правде»</publication>
            про <place name="Baku">Баку</place>5 (опять <publication name="Komsomolskaya Pravda"
                >«Комсомольская правда»</publication> впуталась не в свое дело!). Надо сохранить и
            Буниат-заде, и предсовнаркома Азербайджана6. Все Ша-туновские и Артаки не стоят, как
            работники, одного Буниат-заде7. Багирова (несмотря на его грехи в прошлом)8 придется
            утвердить предчека Азербайджана: сейчас он единственный человек, который сумеет
            справиться с поднявшими голову мусаватистами9 и иттихадистами10 в Азербайджанской 145
            деревне. Дело это серьезное, и здесь шутить нельзя. Жаль (очень жаль) Касумова. Это —
            один из лучших работников, способный стать в будущем крупным работником. Просьба:
            вопрос-об его направлении куда-либо не решать без моего уча-стия11. 3) О Заккрайкоме.
            Заккрайком не руководит национальными <agency name="Central Committee">ЦК</agency>. Он
            не способен ими руководить. Его надо основательно подчистить и обновить. Вопрос этот
            сложный. Его придется от- 1 дожить до осени12. 1 4) «Заявление» И. Н. Смирнова
            представляет гнусность. Никаких уступок нельзя давать этим госйодам, желающим снять с
            себя 58 статью и по- 1 том обосноваться в <place name="Moscow">Москве</place> для своей
            1 вредительской «работы» .13 1 5) Ты прав, говоря, что <person who="Bukharin"
                >Бухарин</person> катится вниз. Печально, но факт. Что же, — стало быть, — «судьба»
            . Странно только, что он надеется провести <agency name="Communist Party"
                >партию</agency> мелкожульническими «маневрами» . Типичный представитель
            бесхребетно-интеллигентского пустоцвета в политике с укло-ном в сторону кадетского
            адвоката. Бог с ним... 6) Предложения о хлебозаготовках приняты <agency name="Politburo"
                >Политбюро</agency>. Это хорошо. Но этого, по-моему, недо- j статочно. Дело теперь в
            исполнении решения По- I литбюро. Нет нужды доказывать, что все заготовительные
            организации (особенно на <place name="Ukraine">Украине</place>) бу- 3 дут обходить это
            решение. Боюсь, далее, что | ППГПУ не узнают ничего о решении <agency name="Politburo"
                >Политбюро</agency> • и оно (решение) застрянет в «недрах» ОГПУ. Нужно поэтому
            потребовать от заготовительных организаций, ОГПУ, <policy name="Kolkhoz"
                >Колхозцентра</policy> и т. д.: а) копии своих распоряжений подчиненным им органам
            во исполнение решения <agency name="Politburo">ПБ</agency>; б) регулярного отчета через
            каждые две недели (а еще лучше в неделю раз) о результатах исполнения решения. Нужно
            вовлечь также в это дело <agency name="Worker and Peasant Inspection"
                >РКИ</agency>-<agency name="Central Control Commission">ЦКК</agency>- Не знаю, как
            ты смотришь на дело и перспективу хлебозаготовок (Микоян, возможно, 146 воображает, что,
            ежели решения приняты, так у него уже лежат в элеваторах 130 миллионов пудов
            неприкосновенного запаса). Я же думаю, что с хлебозаготовками у нас покачто
            неблагополучно. Суди сам: за первую десятидневку августа мы имеем всего лишь 15%
            выполнения плана. Допустим, что за остальные две десятидневки будем иметь не по 15%, а
            по 20%, — это все-таки не то, что нам нужно теперь. Боюсь, что этот неблагополучный темп
            ляжет в основу дальнейших заготовок. А хлебозаготовки в нынешнем году — основное в нашей
            практике, — если на этом сорвемся, все будет смято. А опасность срыва будет расти, если
            вы не будете налегать на исполнение решений <agency name="Central Committee"
            >ЦК</agency>со всей жестокостью и неумолимо-стью14. 7) Обрати серьезное внимание на
            нефтяное дело на <place name="Urals">Урале. </place>Решили, оказывается, поставить всего
            лишь 10 буровых ш год. Буровые инструменты большей частью ударные, а не вращательные,
            т.е. проходка будет убийственно медленная. Это значит, что ВСНХ и «шефы» Уралнефти —
            Азнефть и Грознефть относятся к делу добычи нефти на <place name="Urals">Урале
            </place>также приблизительно, как Нобель относился к Ухте. Это безобразие и
            преступление. Надо, по-моему: а) организовать теперь же специальный трест «Уралнефть» ,
            освободив <place name="Urals">Урал от </place>его «шефов» , готовых притушить
            нефтедобычу на <place name="Urals">Урале; </place>б) во главе «Уралнефти» поставить
            опытного коммуниста-нефтяника, прогнав с <place name="Urals">Урала </place>вредителя
            Добрынского (кажется Добрынский), данного «шефом» Грознефтью (на тебе боже, что нам
            негоже); в) обязать ВСНХ поставить в этом же году от 40 до 80 буровых с вращательными
            станками. Без таких и подобных мер дело затормозится (или даже заглохнет) и никакой
            реальной разведки на <place name="Urals">Урале </place>не будет у нас15. Ну, пока все;
            Жму руку. И.<person who="Stalin"> Сталин</person>. P.S. О Хлопкоме. По сведениям, как
            хлопко-мовцы, так и <agency name="Gosplan">госплановцы</agency> (особенно хлопкомов- 147
            цы) не верят в правильность решения <agency name="Politburo">ПБ</agency> насчет
            расширения хлопковой пятилетки16 и хотят его ; провалить на практике, чтобы доказать
            свою правоту. Если это верно (я думаю, что большая доза вероятия есть в этом), надо
            признать, что такая «идея» хлопкомовцев есть наиболее гнусный вид вредительства,
            заслуживающий самого жестокого наказания. Надо полагать, вообще, что Мамаеву долго не
            жить во главе Хлопкома17. Возможно, что он сумеет освободиться от старых рутинных
            традиций Хлопкома, но это, мне кажется, мало вероятно. Поэтому вполне правильно, что
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency>задумал сейчас же снабдить Главхлопком
            новыми крупными работниками. Фушман, пожалуй, пригодится для этого дела. Харитонов,
            может быть, тоже подошел бы, если он способен честно работать. Шадунц был бы очень
            хорош, но Серго решительно возражает. Поэтому было бы лучше Рейнгольда отдать
            Главхлопкому вместо Шадунца. Взамен Фушмана и Харитонова следовало бы i дать <agency
                name="Worker and Peasant Inspection">РКИ</agency> других равноценных работников18. I
            21/VIII—29. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.</body>
    </letter>
    <letter id="43">
        <date year="1929">23 августа 1929 г.</date>
        <body><opening> 23/VIII—29 г. Здравствуй, т. <person who="Molotov">Молотов</person>! 1)
                Обрати особое</opening> внимание на <policy name="Construction"
                >строительство</policy> новых <policy name="Industrialization">заводов</policy> по
            металлургии (черной). Я имею в виду Тельбес, Магнитогорск и т.д. Дело в этой области
            обстоит, по данным, неблагополучно. • Во 152 главе Главчермета стоит Локацков (кажется,
            так). Опыт у него уральский, т.е. рутинный, ибо на <place name="Urals">Урале
            </place>металлургия (черная, доменное хозяйство и т.д.) ведется допотопным способом.
                <place name="America">Американских</place> и немецких спецов либо не привлекают,
            либо привлекают для виду и в минимальных дозах. А между тем нигде так не нужна техпомощь
            заграницы, как в этом сложном деле. Следовало бы расшевелить <person who="Kuibyshev"
                >Куйбышева</person> и Локацкова и потребовать от них (для начала, а потом видно
            будет) письменного сообщения о положении в этой области, характера и размеров техпомощи1
            и т.д. Почему, например, нельзя было бы тогда же «Остин и К0» или другую фирму привлечь
            в договорном порядке к делу постройки новых <policy name="Industrialization"
                >заводов</policy>? И т. д. и т. п. 2) Читал резолюцию <agency
                name="Exec Committe of ComIntern">ИККИ</agency> о <person who="Bukharin"
                >Бухарине</person>. Резолюция вышла не плохая. Кажется, опоздали немного с
                 <publication>публикацией</publication>. 3) Только что прочел сообщение Быстрянского
            о беседе с <person who="Bukharin">Бухариным</person>2. Я так и знал, что, скатившись в
            болото оппортунизма, <person who="Bukharin">Бухарин</person> должен был прибегнуть к
            помощи сплетен, подлогов, шантажа: не осталось других аргументов. Разговоры о
            «документах» , «национализации земли» и т. п. есть подлог мелкого адвоката,
            обанкротившегося в своей «практике» . Если разногласия с нынешним <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>объясняются «личностью»<person who="Stalin">
                Сталина</person>, то чем объяснялись его разногласия с <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>при жизни <person who="Lenin">Ленина?
            </person>«Личностью» <person who="Lenin">Ленина? </person>Но почему он так хвалит
                <person who="Lenin">Ленина </person>теперь, после смерти <person who="Lenin">Ленина?
            </person>Не потому-ли, почему хвалят <person who="Lenin">Ленина </person>(после его
            смерти!) все ренегаты вроде <person who="Trotsky">Троцкого</person>? Запутался вконец
            наш адвокат... 4) Читал письмо Шацкина. Трусливое и неискреннее письмо. Шацкин будет
            продолжать свое «дело» .3 5) А что, если Криницкого сделать вторым секретарем
            Заккрайкома (очистив 153 предварительно Заккрайком от старого балласта) с оставлением
            первым секретарем Орахелашвили (без последнего Криницкому будет трудно, т. к. не знает
            ни одного из местных языков)? Потом видно будет.4 Ну, пока. Жму руку. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. Когда приезжает <person who="Rykov"
                >Рыков</person>?5 </body>
    </letter>
    <letter id="44">
        <date year="1929">29 августа 1929 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, т. <person who="Molotov">Молотов</person>! Получил твое письмо
                от</opening> 27/VIII. 1) Насчет <place name="England">Англии</place>. Наша позиция
            совершенно правильна. Решение <agency name="Politburo">ПБ</agency> в связи с
            предложением Литвинова правильно1. Суть дела не только в том, 154 чтобы добиться
            признания и вместе с тем не запутать себя. Суть дела еще в том, что наша позиция,
            базирующаяся на разоблачении «рабочего правительства» , есть аппеляция к лучшим
            элементам рабочего класса всего мира, она развязывает <ideology type="Revolutionary"
                >революционную</ideology> критику «рабочего правительства» со стороны <ideology
                type="Marxism">пролетариата</ideology>. она облегчает дело <ideology
                type="Revolutionary">революционного</ideology> воспитания рабочих всех стран (и
            прежде всего <place name="England">Англии</place>), она помогает коммунистам всех стран
            воспитывать рабочих в духе антиреформизма. Не использовать в этом направлении «богом
            данный» случай — значит совершить преступление. Литвинов этого не видит и не
            интересуется этим. Но <agency name="Politburo">ПБ</agency> должно учесть все это. 2) О
                <place name="China">Китае</place>. То же самое надо сказать о <place name="China"
                >Китае</place>. Дело не только и даже не столько в том, чтобы ликвидировать так или
            иначе «конфликт» . Дело также в том, чтобы своей твердой позицией разоблачить до конца и
            подорвать авторитет правительства Чанкайши, как правительства лакеев <policy
                name="Imperialism">империализма</policy>, желающих стать образцом «национальных
            правительств» колониальных и зависимых стран. Не может быть сомнения, что каждый акт
            столкновения правительства Чанкайши с Советским правительством, так же, как и каждая
            уступка Чанкайши нам (а он уже начинает уступать), есть удар по правительству Чанкайши,
            разоблачающий правительство Чанкайши, как правительство лакеев <policy
                name="Imperialism">империализма</policy>, и облегчающий дело <ideology
                type="Revolutionary">революционного</ideology> воспитания колониальных рабочих (и
            прежде всего <place name="China">китайских</place> рабочих). Этого не видят Литвинов и
            Карахан (и еще кое-кто). Но тем хуже для них. 3) Вообще надо сказать, что своей твердою
            позицией в отношении «рабочего правительства» и правительства Чанкайши мы раскрываем (и
            раскрыли) ряд интереснейших закулисных узлов, обнаруживающих (даже для слепых) прямую
            зависимость этих будто бы «народных» 155 правительств от самых реакционных сил «своего»
            (»отечественного») и <policy name="International Relations">международного</policy>
            <policy name="Imperialism">империализма</policy>. Это очень большое и нужное <ideology
                type="Revolutionary">революционное</ideology> дело, подымающее вместе с тем престиж
            Советского правительства в глазах рабочего класса всех стран (и прежде всего в глазах
            рабочего класса <place name="Soviet Union">СССР</place>). Не учитывать этот фактор —
            значит совершить преступление против <place name="Soviet Union">СССР</place>. 4)
            Кампания против мелкобуржуазного радикализма (Шацкин и К°) прошла хорошо. 5) Также
            хорошо прошла кампания против идеолога правых, т.е. <person who="Bukharin"
                >Бухарина</person>. Статья в <publication name="Pravda">«Правде»</publication>
            насчет <person who="Bukharin">Бухарина</person> — превосходна2. '6) Насчет Мирзояна
            согласен с тобой3. 7) Хорошо было бы назначить во главе Уралнефти Румянцева из <place
                name="Baku">Баку</place>. Он дело знает и двинул бы его вперед4. 8) Я уже послал
            Микояну (в ответ на его письмо) приветственное письмо по адресу <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency> по случаю того, что вам удалось разгромить гнездо Громанов,
            Виноградских и прочих буржуазных политиков, засевших в <agency name="Gosplan"
                >Госплане</agency>, в ЦСУ и т.д. Гоните их в шею из <place name="Moscow"
                >Москвы</place> и ставьте вместо них молодых ребят, наших людей, коммунистов5. 9)
            Хлебозаготовки пошли хорошо. Держитесь твердой политики в отношении Сибири, Казахстана,
            Башкирии. Никаких уступок Эйхе и другим товарищам, желающим улизнуть от тяжелой
            обязанности. Мы должны и можем накопить 100 миллионов пудов неприкосновенного запаса,
            если мы в самом деле большевики, а не пустые болтуны. В крайнем случае можно сбросить
            5—7 миллионов, но не больше, и то при том условии, чтобы возместить в других районах.
            Если с хлебом выиграем, — выиграем во всем, и в области внутренней, и в области внешней
            политики. 10) После болезни в Нальчике начинаю поправляться в <place name="Sochi"
                >Сочи</place>. Ну, хватит. Жму руку. 29/VII1—29. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. 156 P.S. Только что получил текст ответа (нашего) на <place
                name="China">китайскую</place> ноту6. Видно, что вы немного сдрейфили и дали <place
                name="China">китайцам</place> обойти вас. И это в то время, когда победа была
            обеспечена. То, что нужно <place name="China">китайцам</place>, т.е. смешение Емшанова и
            Эйс-монта, — попало в декларацию, как бы признак того, что виноваты мы, а не <place
                name="China">китайцы</place>. А то, что нужно нам, т.е. смешение Дубаня, как признак
            нашей (а не <place name="China">китайцев</place>) правоты, — не попало в декларацию
            (ограничились лишь «устным сообщением» об этом Дирксену)! Таким образом, мы должны
            подписать бумагу (декларацию), говорящую о нашей неправоте и правоте <place name="China"
                >китайцев</place> вопреки всякой очевидности! Это называется: предоставить
            побежденному противнику плоды своей победы. Я вижу здесь «мудрость» Литвинова-<person
                who="Bukharin">Бухарина</person>. А что, если <place name="China">китайцы</place> не
            согласятся после такой декларации (подписанной нами) на смещение Дубаня? А ведь они
            имеют право не соглашаться с этим, т. к. в декларации, нами подписанной, ничего не
            сказано о назначении нового Дубаня. Что вы намерены тогда делать? Остается одно: скушать
            пилюлю. Жаль, очень жаль. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="45">
        <date year="1929">1 сентября 1929 г.</date>
        <body><opening> 1/IX— 29. Здравствуй, т, <person who="Molotov">Молотов</person>! 1 ) Из
                сообщения</opening> НКИД, опубликованного в печати', видно, что мой упрек по к*
            тайскому вопросу (смотри мое предыдущее письмо — постскриптум) не справедлив. Выходит,
            что я не вчитался в шифрованное сообщение. Что ж, я рад своей ошибке и готов извиниться
            за незаслуженный упрек. Это, конечно, не значит, что Литвинов, <person who="Bukharin"
                >Бухарин</person>, Карахан перестали быть оппортунистами. Нисколько! 2) Решение о
            контрактации читал2. Вещь хорошая. Но это, я думаю, переходная штука. Мне кажется, что
            нам придется скоро пойти дальше и передать все заготовки в деревне <policy
                name="Agricultural Industry">Сельскохозяйственной</policy>
            <policy name="Cooperative Farms">кооперации</policy> (Хлебоцентр и прочее)г изъяв из
            этого дела потреб<policy name="Cooperative Farms">кооперацию</policy> и Хлебоцентр и
            превратив Хлебоцентр в приемщика заготовленного хлеба. Это особенно необходимо после
            одержанных успехов по линии контрактации. Без такой реформы конкуренция и ее результаты
            не- 158 избежны. Поговорим подробно по приезде в <place name="Moscow">Москву</place>. 3)
            Заготовки пошли в гору. Это очень хорошо. Если связать с этим тот факт, что по 3-ему
            займу индустриализации уже успели собрать более 400 миллионов рублей, — то можно с
            уверенностью сказать, что дела идут пока что недурно. Главное теперь не успокаиваться и
            двигать дело дальше. 4) Что делается в московской организации, почему так безбожно
            колотит Бауман Полонского, к чему эта некрасивая личная склока? Ну, пока. Жму руку.
                <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="46">
        <date year="1929">6 сентября 1929 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, т. <person who="Molotov">Молотов</person>! 1) Посылаю тебе
                только что</opening> полученное письмо Мирзояна. Ты знаешь, что я не сторонник
            политики «попустительства» в отношении товарищей, допустивших грубые ошибки с точки
            зрения интересов <agency name="Communist Party">партии</agency>. Должен, однако,
            сказать, что не в интересах <agency name="Communist Party">партии</agency> добивать
            Мирзояна. Ты сам, кажется, писал мне на''днях о Мирзояне в этом именно духе. Надо
            обратить внимание на его письмо и удовлетворить его просьбу. Я думаю, что было бы
            недурно назначить Мирзояна секретарем <place name="Perm">Пермского</place> (<place
                name="Urals">Урал</place>) окружкома, дав ему боевое задание — двинуть вперед дело
            нефти на <place name="Urals">Урале1. </place>Он хорошо знает де-ло нефти и он совместно
            с Румянцевым ( я предлагаю назначить Румянцева начальником Уралнефти) смогли бы
            развернуть уральскую 159 нефть. А нефть на <place name="Urals">Урале — </place>важнейшее
            дело, чего не хотят понять наши весенховцы*. 2) Я поддержал Кабакова и Ошвинцева по
            вопросу о Зубареве2 по двум мотивам: а) на <place name="Urals">Урале, </place>несмотря
            на его все растущее колоссальное значение для <place name="Soviet Union">СССР</place>,
            страшно мало ответственных работников и нельзя его «грабить без конца» ; б) Зубарев —
            знаток сельского хозяйства, а в Архангельске нет, строго говоря, сельского хозяйства.
            Ну, пока. 6/IX—29. - <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="47">
        <date year="1929">9 сентября 1929 г.</date>
        <body><opening> т. <person who="Molotov">Молотов</person>! Письмо от 6/IX получил. 1)
                Проявлять</opening> торопливость в <place name="England">английском</place> вопросе
            не следует. Теперь <person who="Henderson">Гендерсон</person> больше нуждается в
            восстановлении отношений, чем мы. Не <person who="Henderson">Гендерсон</person> теперь
            опасен, который уже прижат нами к стене, а Литвинов, который Уайзу и прочим мерзавцам
            верит больше, чем логике вещей. Особенно опасны «наши» парижские «советчики» ,
            рекомендующие нам дать <person who="Henderson">Гендерсону</person> «сердечный» ответ.
            Это — агенты <person who="Henderson">Гендерсона</person>, информирующие вельпра** и
            дезинформируюшие нас. Короче: никаких отступлений от нашей пози- Аппарат ВСНХ.
            Правительство Великобритании. 160 ции. Имей в виду, что мы ведем борьбу (переговоры с
            врагами есть борьба) не с одной лишь <place name="England">Англией</place>, а со всем
            капиталистическим миром, ибо правительство Макдональда есть передовой отряд
            капиталистических правительств в деле «принижения» и «обуздания» советского
            правительства «новыми» , более «дипломатическими» , более замаскированными, — значит —
            более «действительными» методами. Правительство Макдональда хочет показать всему
            капиталистическом миру, что оно сумеет взять у нас (при помощи «мягких» методов) больше,
            чем <person who="Mussolini">Муссолини</person>, Пуанкаре, Болдуин, что оно сумеет быть
            большим Шейлоком, чем сам капиталистический Шейлок. И оно хочет этого потому, что только
            таким образом может оно завоевать доверие своей буржуазии (и не только своей). Мы были
            бы последними людьми, если бы не сумели ответить этим наглецам коротко и ясно: «ни хера
            вы у нас не получите» . 2) Баумана надо обуздать крепко за попытку втянуть организацию в
            борьбу беспринципную, в борьбу «вокруг лиц» . Именно поэтому не следует (пока, по
            крайней мере) трогать с места Полонского. Насчет Жданова, Постышева и Румянцева лучше бы
            подождать до осени. 3) Нехорошо, если Ярославский начинает орудовать (уже, оказывается,
            начал), как фактический ответственный редактор <publication name="Pravda"
                >«Правды»</publication> . Это опасно и вредно для дела, т. к. при всех своих
            незаурядных качествах он слаб по части политического руководства (любит плавать «по
            волнам» настроений «масс» ). Как бы не вышло на деле, что руководит <publication
                name="Pravda">«Правдой»</publication> не Ярославский, а кто-нибудь другой вроде
                <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> или одного из учеников <person
                who="Zinoviev">Зиновьева</person>, умеющих ловко льстить Ярославскому и имеющих зуб
            против <place name="Petrograd/Leningrad">ленинградской</place> организации. Имей в виду,
            что такая опасность не совсем не реальна. Во всяком случае виз- 6—5351 161 гливая шумиха
            насчет <place name="Petrograd/Leningrad">ленинградской</place> организации вызывает
            подозрение1. 4) Решение о <person who="Rykov">Рыкове</person> правильно. Жму руку.
            9/IX—29. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. Чуть было не забыл. Новое (новое!)
            заявление Смирнова, Ваганяна, Мрачковского и других нужно отвергнуть не только, как
            неприемлемое (еще бы!), но и как документ контр<ideology type="Revolutionary"
                >революционных</ideology> наглецов, использующих против <agency
                name="Communist Party">партии</agency> мягкость и доверие к ним Ярославского.
            Ярославскому надо воспретить иметь дело с этими наглецами, использующими его мягкость
            для организации своей контр<ideology type="Revolutionary">революционной</ideology>
            фракции на «новых» , «уставных» началах. Не нужны они нам в <agency
                name="Communist Party">партии</agency>. Как вы не можете понять этой простой вещи?2
            Кроме того: я решительно протестую против того, что вопреки решению <agency
                name="Politburo">ПБ</agency>3 <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> стал од-ним
            из постоянных сотрудников (и руководителей?) <publication name="Pravda"
                >«Правды»</publication> . Нельзя ли положить конец этому безобразию? Кто виноват в
            этом? Не Ярославский ли? Почему ты допускаешь этот политический разврат? <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="48">
        <date year="1929">9 сентября г.</date>
        <body><opening> 9/IX. Вячеслав? Надо обязательно удалить из НКПС Пол-юдова. Это тот самый
                фрукт,</opening> который все время путал <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>и НКПС с новым железнодорожным <policy name="Construction"
                >строительством</policy>- и у которого нет (не осталось) ничего коммунистического.
            Теперь он сидит в НКПС во главе <policy name="Construction">строительства</policy>
            (нового): Ну, какой же он <policy name="Construction">строитель</policy>? То-то <policy
                name="Construction">строительство</policy> второй колеи между Сибирью и Европейской
                <place name="Russia">Россией</place> не двигается ни на шаг. Удалите из НКПС этого
                анти<agency name="Communist Party">партийного</agency> человека, систематически
            нарушающего решения <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и также систематически
            издевающегося над <agency name="Politburo">Политбюро</agency> ЦК2. 2) Затем, для чего
            сидит Черный в коллегии НКПС? Почему его не переводят на другую работу3. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="49">
        <date year="1929">13 сентября 1929 г.</date>
        <body><opening> Т.т. <person who="Molotov">Молотов</person> и Орлжоникилзе! Вашу шифровку
                о</opening> самокритике получил1. Ваше предложение неправильно, так как специальное
            постановление <agency name="Central Committee">ЦК</agency> плюс выступление Моло-т о в а
            может быть понято (будет понято! ) парторганизациями, как новый курс назад, как призыв:
            «осади назад в области самокритики», что, конечно, нежелательно и что безусловно
            подорвет авторитет <agency name="Central Committee">ЦК</agency>(и <person who="Molotov"
                >Молотова</person>) в глазах лучших элементов <agency name="Communist Party"
                >партии</agency> в угоду всем и всяким бюрократам. 164 Грубой ошибкой было
            выступление в <publication name="Pravda">«Правде»</publication> (собственно форма
            выступления) против <place name="Petrograd/Leningrad">ленинградского</place> руководства
            (а значит и против Кирова-Комарова)2. Кто-то (т.е. враг <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>) хотел изобразить дело так, что <place name="Petrograd/Leningrad"
                >ленинградская</place> верхушка против исправления недочетов (что неверно!), что она
            сопротивляется самокритике и не приемлет ее (что неверно!). А головотяпы из <publication
                name="Pravda">«Правды»</publication> поддались на удочку. И пошла «писать губерния»
            на потеху недругам <agency name="Communist Party">партии</agency>. Забыли, что <place
                name="Petrograd/Leningrad">ленинградская</place> организация не есть сочинская или
            астраханская или бакинская организация. Забыли, что удар по верхушке <place
                name="Petrograd/Leningrad">ленинградской</place> организации, представляющей
            надежнейшую опору ЦК, есть удар по самому сердцу ЦК». Вина <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>состоит в том, что он на минуту выпустил руль из
            рук в от-ношении бюро редакционной коллегии <publication name="Pravda"
                >«Правды»</publication> , забыв, что там, в бюро, сидит спортсмен от самокритики т.
            Ярославский, обладающий счастливой способностью — не видеть ничего дальше своего носа3.
            То же самое надо сказать насчет <publication name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольской
                правды»</publication> и местных органов печати. Пусть Секретариат <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>возьмет вновь в руки руль, пусть установит
            контроль над <publication name="Pravda">«Правдой»</publication> и <publication
                name="Komsomolskaya Pravda">«Комсомольской правдой»</publication>, пусть он изменит
            тон и дух самокритики в этих газетах, — и тогда все пойдет хорошо. Ну, всего хорошего.
            Жму руки обоим. 13/IX—29. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="50">
        <date year="1929">30 сентября 1929 г.</date>
        <body><opening/>
            <person who="Molotov">Молотоау</person>, Иорошилоау, Орлжониктзе1. 1) Читали ли вы речь
                <person who="Rykov">Рыкова</person>? По-моему, она представляет речь бес<agency
                name="Communist Party">партийного</agency> советского чиновника, подыгрывающегося
            под тон «лояльного» , «сочувствующего» советам. Ни одного слова о <agency
                name="Communist Party">партии</agency>! Ни одного слова о правом уклоне! Ни одного
            слова о том, что достижения <agency name="Communist Party">партии</agency>, которые
                <person who="Rykov">Рыков</person> жульнически приписывает теперь себе, добыты в
            борьбе с правыми, в том числе и с <person who="Rykov">Рыковым</person>! Все наши
            ответственные работники, выступающие с речами, считают себя обычно обязанными говорить о
            правых, звать к борьбе с правыми. А <person who="Rykov">Рыков</person>, оказывается,
            свободен от такого обязательства! Почему, — спрашивается, — на каком основании? Как вы
            можете терпеть (а значит — и покрывать) это политическое лицемерие? Понимаете ли вы,
            что, терпя такое лицемерие, вы создаете иллюзию отхода <person who="Rykov"
                >Рыкова</person> от правых и вводите тем самым <agency name="Communist Party"
                >партию</agency> в заблуждение, тогда как всякому известно, что <person who="Rykov"
                >Рыков</person> не думал и не думает отходить от правых? Не следует ли поставить
            впредь <person who="Rykov">Рыкова</person> перед альтернативой: либо отмежеваться
            открыто и честно от правых и примиренцев, либо лишиться права выступать от имени <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>и СНК- Я думаю, что следует, ибо это есть тот
            минимум, от которого не может отказаться ЦК, не желая рисковать отказаться от самого
            себя. 2) Я узнал, что <person who="Rykov">Рыков</person> продолжает у вас
            председательствовать по понедельникам и четвергам2. Верно ли это? Если верно, почему вы
            допускаете эту комедию? Кому и для чего она нужна? Нельзя ли покончить с этой комедией?
            Не пора ли покончить? 166 3) Думаю остаться в <place name="Sochi">Сочи</place> еще
            неделю. Каково ваше мнение? Если скажете, могу немедля приехать. Привет.
                30.IX.29.<person who="Stalin"> Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="51">
        <date year="1929">7 октября 1929 г.</date>
        <body><opening> Привет <person who="Molotov">Молотову</person>! Письмо от 4/Х получил. 1) С </opening>
            <place name="England">Англией</place> действительно получилось недурно. <person
                who="Henderson">Гендерсон</person> попался. Попались также <person who="Rykov"
                >Рыков</person> с <person who="Bukharin">Бухариным</person> и Литвинов. Эти люди не
            видят ни роста силы и могущества <place name="Soviet Union">СССР</place>, ни тех
            изменений в <policy name="International Relations">международных</policy> отношениях,
            которые произошли (и будут происходить) в последнее время. 2) С <place name="China"
                >Китаем</place> будет возня. Кстати, мне кажется, что пора нам перейти на точку
            зрения организации повстанческого револкшионного движения в Маньчжурии. Отдельные
            отряды, посылаемые нами в Маньчжурию для выполнения отдельных эпизодического характера
            заданий — дело, конечно, хорошее, но это не то. Теперь надо пойти на большее. Нам нужно
            организовать две двухполковые бригады главным образом из <place name="China"
                >китайцев</place>, снабдить их всем необходимым (артиллерия, пулеметы и т. п.),
            поставить во главе 167 бригад <place name="China">китайцев</place> и пустить их в
            Маньчжурию, дав им задание: поднять восстание в маньчжурских войсках, присоединить к
            себе надежных солдат из этих войск (остальных распустить по домам, обезглавив
            предварительно командный состав), развернуться в дивизии, занять Харбин и, набравшись
            сил, объявить Чансуеляна* низложенным, установить <ideology type="Revolutionary"
                >революционную</ideology> власть (погромить помещиков, привлечь крестьян, создать
            советы в городах и деревнях и т. п.). Это необходимо. Это мы можем и, по-моему, должны
            сделать. Никаким «<policy name="International Relations">международным</policy> правам»
            не противоречит это дело. Всем будет понятно, что мы против войны с <place name="China"
                >Китаем</place>, наши красноармейцы охраняют лишь наши границы и не имеют намерения
            перейти на <place name="China">китайскую</place> территорию, а если внутри Маньчжурии
            имеется восстание, то это вполне понятная штука в обстановке того режима, который
            установил Чансуелян. Подумай об этом. Дело важное. 3) Читал стенограмму ячейки
            промышленной академии. Придется поставить вопрос на Пленуме <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>. Надо думать, что <person who="Bukharin"
                >Бухарин</person> вылетит из <agency name="Politburo">Политбюро</agency>. 4) Читал
            постановление <agency name="Politburo">ПБ</agency> о <person who="Rykov"
            >Рыкове</person>. Правильное постановление! Оно, это постановление, конечно, обязывает
            нас. Но об этом поговорим по приезде. 5) С заготовками пошло дело хорошо. Но
            успокаиваться на этом нельзя, надо продолжить нажим, — иначе начнется спячка. 6) Вообще
            надо признать, что дела у вас (т.е. у нас) идут пока-что неплохо. Это хорошо. Через
            несколько дней буду в <place name="Moscow">Москве</place>. Жму руку. 7.Х.29. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. Чжан Сюэлян. 168 </body>
    </letter>
    <letter id="52">
        <date year="1929">ранее 17 ноября 1929 г.</date>
        <body><opening/>
            <person who="Molotov">Молотов</person>!1 Нужно в основную резолюцию (о контрольных
            цифрах), которая будет опубликована, включить тезис о несовместимости пропаганды или
            зашиты право-уклонистских взглядов с принадлежностью <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>2. </body>
    </letter>
    <letter id="53">
        <date year="1929">5 декабря 1929 г.</date>
        <body><opening/>
            <person who="Molotov">Молотштейну</person> привет!1 Какого черта забрался в берлогу, как
            медведь, и молчишь? Как у тебя там, хорошо-ли, плохо-ли? Пиши. У нас дела идут пока-что
            неплохо. 1) Дела с хлебозаготовками идут. Сегодня решили увеличить неприкосновенный фонд
            продовольственных до 120 миллионов пудов. Подымаем нормы снабжения в промышленных
            городах вроде <place name="Ivanovo">Иваново-Вознесенска</place>, <place name="Kharkov"
                >Харькова</place> и т.п2. 2) Бурным потоком растет <policy name="Kolkhoz"
                >колхозное</policy> движение. Машин и тракторов, конечно, не хватает (куда там!); но
            уже простое объединение крестьянских орудий дает колоссальное увеличение посевных
            площадей (в некоторых районах до 169 50%!). В Нижне-Волжском крае переведено (уже
            переведено!) на рельсы <policy name="Kolkhoz">колхозов</policy> 60% хозяйств. У наших
            правых от удивления глаза на лоб лезут... 3) О наших внешних делах должно быть уже
            известно тебе. Дела с <place name="China">Китаем</place> должны пойти. Видно, здорово их
            попугали наши ребята из <place name="Far East">Дальне-Восточной</place> армии. Только
            что получили от Чан Сюеляна телеграмму об его «полном согласии с результатами совещания»
            между Цаем и Сима-новским3. <place name="America">Америку</place> и <place
                name="England">Англию</place> с <place name="France">Францией</place> с их попыткой
            вмешательства дрвольно грубо отбрили4. Л\ы не могли иначе поступить. Пусть знают
            большевиков! Думаю, что <place name="China">китайские</place> помещики не забудут
            предметных уроков, преподанных им <place name="Far East">дальневосточниками</place>.
            Решили не выводить войск из <place name="China">Китая</place> до обеспечения наших
            условий. Прочти речь Литвинова на сессии <agency name="Central Executive Committee"
                >ЦИК</agency>а, — она довольно недурная5. 4) О новых назначениях ты, должно быть,
            уже знаешь из газет. Новое в этих назначениях: а) назначение <person who="Tomsky"
                >Томского</person> замом <person who="Kuibyshev">Куйбышева</person> (<person
                who="Kuibyshev">Куйбышев</person> думает — кажется, не без основания, — что польза
            от этого должна быть); б) назначение Шварца председателем угольного «объединения»
            (лучшего кандидата не имеем)Р. 5) Правые (тройка) работают и не рыпаются пока что.
                <person who="Rykov">Рыков</person> вздумал было перевести к себе в управделы*
            Яковлеву (»общество чаепитчиков»!), но мы наотрез отклонили эту «штуку» 7. Ну, пока все.
            Жму руку! 5/ХИ—29. <person who="Stalin"> Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="54">
        <date year="1929">25 декабря 1929 г.</date>
        <body><opening> Привет Вячеславу! Твое первое письмо, конечно, получил. Я знаю, что в душе
                ругаешь</opening> меня за молчание. Нельзя отрицать, что имеешь на это полное право.
            Но войди в мое положение: перегружен до бе- 171 зобразия, спать некогда (буквально!).
            Словом, буду аккуратно писать. 1) С редакцией <publication name="Pravda"
                >«Правды»</publication> неблагополучно. Заворачивает там всем, видимо, Ковалев с
            Наумовым (оба бывшие <person who="Trotsky">троцкисты</person>) и некоторыми другими
            работниками (аппаратными). Попова уже взял в руки Ковалев. А Крумин продолжает «плавать»
            . Это, может быть, можно было бы терпеть на известное время, но дело в том, что Ковалев
            — человек «темный» и «непонятный» и, видимо, не вполне наш (имеет, говорят, симпатию " к
                <person who="Zinoviev">зиновьевцам</person>). Прозевали Шляпникова; еще раньше
            прошляпили Фрумкина; а теперь — статью Наумова1. Они хотели прошляпить и последнюю
            статью Пятакова, но мы с Кагановичем вовремя перехватили это дело и успели вовремя
            (поздно ночью) исправить некоторые «неясные» места в статье Пятакова2. Шляпниковскую
            штуку выправим сегодня. Что касается Фрумкина, то дело это давнее и можно, по-моему,
            подождать до более подходящего момента. Боюсь, что Ковалева с его группой придется
            освободить....3 2) По военному делу (сообщение <agency
                name="Worker and Peasant Inspection">РКИ</agency> об артиллерийском управлении) на
            днях примем решение <agency name="Politburo">ПБ</agency> в связи с уже принятыми
            Наркомвоеном мерами по ликвидации прорыва. Мы считаем нецелесообразным шуметь по этому
            делу. Решение пойдет по линии особой папки4. 3) О <policy name="Schooling"
                >школе</policy> для людей типа Михайлова (<place name="Petrograd/Leningrad"
                >ленинградца</place>) Каганович обещался двинуть дело. 4) Пакостное дело
            (Десов-Комаров) против Кирова5 помогло в деле ускорения чистки <place
                name="Petrograd/Leningrad">ленинградской</place> организации от обюрократившихся
            элементов. Нет худа без добра! <place name="Petrograd/Leningrad">Ленинградский</place>
            обком принял решение <agency name="Central Committee">ЦК</agency>— по рассказу очевидцев
            — не без энтузиазма. Факт! Сыграли тут роль и <policy name="Anti-Bureaucracy"
                >бюрократизм</policy> Комарова, и авторитет ЦК, и то, что Киров, видимо, приобрел в
                <place name="Petrograd/Leningrad">Ленинграде</place> за последний период большое
            уважение организации. Кодацкий, Алексеев, Лобов, Серганин (не так 172 решительно, как
            другие) мигом отмежевались от Десова-Комарова. <place name="Petrograd/Leningrad"
                >Ленинградцы</place> думают выдвинуть на пост председателя Кодацкого. Это решение
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency> пойдет также по линии особой папки6. 5)
            Дело с <place name="China">Китаем</place> тебе должно быть уже известно. <place
                name="America">Америка</place> с вмешательством немного оскандалилась. 6) На днях
            думаем принять решение о темпе <policy name="Kolkhoz">колхозного</policy>
            <policy name="Construction">строительства</policy>. Комиссия Яковлева дала проект.
            Проект, по-моему, неподходящий. Ты его, должно быть, уже имеешь. Сообщи по телеграфу
            свое мнение7. Еше раз: обещаю писать аккуратно. Жму крепко руку. 25.ХИ.29. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="55">
        <date year="1930">Ранее 20 апреля 1930 г.</date>
        <body><opening> Мы должны считаться с категорическим заявлением т.Баумана, что он не
                является</opening> сторонником какой-то особой линии в нашей <agency
                name="Communist Party">партии</agency>, хотя он и допустил примиренческое отношение
            к «левым» загибщикам. * РЦХИДНИ. Ф. 17. Оп. 2. Д. 460. Л. 83. ** Там же. Л. 171. 191 1 !
            •I г Подходит ли это место из моего заключитель-; ного слова на МК? Может быть сказать
            крепче,1 что у Баумана нет особой линии? ЕШолотов Конечно, надо грубее сказать, что у
            него нет особой линии, и он сам не «левый» загибщик, а есть (или были) лишь случаи
            примиренческого отношения к «левым» загибщикам. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
        </body>
    </letter>
    <letter id="56">
        <date year="1930">2 августа 1930 г.</date>
        <body><opening> J 2/VIII. Вячеслав! Ты, должно быть, уже получил новые показания
                Громана,</opening> Кондратьева, Макарова. Ягода привез их показать мне. Я думаю, что
            все эти по- 192 казания плюс первое показание Громана следует разослать всем членам
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и <agency
                name="Central Control Commission">ЦКК</agency>, а также наиболее активным нашим
            хозяйственникам'. Это документы первостепенной важности. Жму руку.<person who="Stalin">
                Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="57">
        <date year="1930">Не ранее 6 августа 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав!1 Письмо от 6/VIII получил. 1) Я против передачи Мирзояна в
                Профинтерн, так</opening> как стоял все время и продолжаю стоять против того, чтобы
            разоряли области, особенно такую область, как <place name="Urals">Урал, </place>который
            растет ускоренным темпом и нуждается в работниках2. 2) Результаты борьбы с голодом
            разменной монеты почти что ничтожны. 280 тысяч рублей — чепуха. Видимо, покусали немного
            кассиров и успокоились. Дело не только в кассирах. Дело в Пятакове, в Брюханове и их
            окружении. И Пятаков, и Брюханов стояли за ввоз серебра. И Пятаков, и Брюханов
            проповедовал'и необходимость ввоза серебра и провели соответствующее решение в совещании
            замов (или СТО), которое мы отвергли на понедельничьем собрании3, обругав их
            «хвостиками» финансовых вредителей. Теперь ясно даже для слепых, что мероприятиями НКФ
            руководил Юровский (а не Брюханов), а «политикой» Госбанка — вредительские элементы из
            аппарата Госбанка (а не Пятаков), вдохновляемые «правительством» Кондратьева-Громана.
            Дело, 7—5351 193 стало быть, в том, чтобы: а) основательна прочистить аппарат НКФ и
            Госбанка, несмотря на вопли сомнительных коммунистов типЯ Брюханова — Пятакова, б)
            обязательна расстрелять десятка два-три вредителей из этих аппаратов, в том числе
            десяток кассиров всякого рода, в) продолжать по всему <place name="Soviet Union"
                >СССР</place> операции ОГПУ по изоляции мелкой монеты (серебряной)4. 3) Я думаю, что
            следствие по делу Кондратьева-Громана-Садырина нужно вести со всей основательностью, не
            торопясь. Это дело очень важное. Все документы по этому делу нужно раздать членам
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и <agency
                name="Central Control Commission">ЦКК</agency>- Не сомневаюсь, что вскроется прямая
            связь (через Сокольникова и Теодоровича) между этими господами и| правыми (<person
                who="Bukharin">Бухарин</person>, <person who="Rykov">Рыков</person>, <person
                who="Tomsky">Томский</person>).| Кондратьева, Громана и пару-другую мерзавцев нужно
            обязательно расстрелять. j 4) Нужно обязательно расстрелять всю группу \ вредителей по
            мясопродукту, опубликовав об этом j в печати. 5) Верно ли, что вы решили теперь же
            выпустить мелкую никелевую монету? Если это верно, это ошибка. Нужно подождать с этим
            делом5. 6) Верно ли, что ввезли из <place name="England">Англии</place> ботинки (на
            несколько миллионов рублей)? Если это верно, это ошибка. 7) Хорошо, что САСШ разрешил
            ввоз нашего леса6. Наша выдержка дала свои результаты. С Богдановым пока подождите7. 8)
            Договор с <place name="Italy">Италией</place>— плюс. За ней потянется <place
                name="Germany">Германия</place>. Кстати, как дело с <place name="Germany"
                >германскими</place> кредитами?9 9) Форсируйте вывоз хлеба вовсю. В этом теперь
            гвоздь. Если хлеб вывезем, кредиты будут. 10) Обратите внимание на<place
                name="Stalingrad">Сталинградский</place> и <place name="Petrograd/Leningrad"
                >Питерский</place> тракторные <policy name="Industrialization">заводы</policy>10.
            Там дело плохо. Ну, жму руку.<person who="Stalin"> Сталин</person>. 194 </body>
    </letter>
    <letter id="58">
        <date year="1930">13 августа 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав! 1 ) Не кажется ли тебе более чем странным тот факт, что сибиряки
                молчали и</opening> не требовали снятия Эйхе, пока Сибкрайком обнимал обе половины
            Сибири, а теперь, когда разбили Сибирь на 2 части и сократили вдвое район деятельности j
            Сибкрайкома (т.е. облегчили работу Сибкрая)1, : Эйхе вдруг оказался «несправляющимся» со
            своими задачами? Я не сомневаюсь, что здесь имеется грубо замаскированная попытка
            обмануть <agency name="Central Committee">ЦК</agency>и создать «свой» , артельный
            крайком. Советую вышибить всех интриганов и прежде всего Клименко (<place name="Ukraine"
                >украинские</place> «методы» подкопа!) со всеми базовскими, ляскуткиными,
            Кузнецовыми и т.п. и оказать полное доверие Эйхе, чтобы впредь неповадно было интриганам
            всяким клеветать на честных работников и обманывать <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>2. 2) Обязательно надо опубликовать полностью (в <publication
                name="Pravda">«Правде»</publication> ) резолюцию <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>ВКП об Азербайджане. За<place name="Transcaucasia">кавказские</place>
            хитрецы изобразили дело в своей резолюции (она уже опубликована) таким образом, что
            Гикало оказался главным виновником (ибо он стоит во главе списка отзываемых), а главные
            виновники (Амас и др.) оказались второстепенными виновниками, чуть ли не учениками
            Гикало. Чтобы разбить эту хитрость (жульничество), надо опубликовать решение <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>ВКП3. 196 3) <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency> поступил совершенно правильно, выделив Майкоп из Грозного4. Пока все.
            Жму руку. P.S. Помаленьку поправляюсь. 13/VIII—30. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="59">
        <date year="1930">He ранее 23 августа 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав! 1) Итог за 10 месяцев дает 26% прироста госпромышленности (вместо
                32%).</opening> Неутешитель- ', ный итог. Ты говоришь о встречном промфинплане и
            воззвании <agency name="Central Committee">ЦК2</agency>. По-моему, можно было бы пойти
            на все, лишь бы добиться 30—32% • прироста. Боюсь, что поздно говорить теперь об этом, —
            все равно, — до октября (конец года) больших изменений не внести. А, может, попробовать?
            Что ж, попробуйте. Пожалуй следует попробовать. 2) Нам остается еще 1—1 1/2 месяца для
                <policy name="Trade Export">экспорта</policy> хлеба: с конца октября (а может быть и
            раньше) начнет поступать на рынок в массовом масштабе <place name="America"
                >американский</place> хлеб, против которого нам трудно будет устоять. Если за эти 1
            1/2 месяца не вывезем 130—150 миллионов пудов хлеба, наше валютное положение может стать
            потом прямо отчаянным. Еще раз: надо форсировать вывоз хлеба изо всех сил. 3) Надо
            обязательно арестовать Суханова, Базарова, Рамзина. Нужно пощупать жену Суханова
            (коммунистка!): она не могла не знать о безобразиях, творившихся у них дома. Следовало
            бы все без исключения показания (и основные и дополнительные) раздать членам <agency
                name="Central Committee">ЦК3</agency>- Что <person who="Kalinin">Калинин</person>
            грешен, — в этом не может быть сомнения. Все, что сообщено о <person who="Kalinin"
                >Калинине</person> в показаниях — сущая правда. Обо всем этом надо обязательно
            осведомить <agency name="Central Committee">ЦК</agency>, чтобы <person who="Kalinin"
                >Калинину</person> впредь не повадно было путаться с пройдохами4. 4) Получил письмо
            Осинского о НАМИ. Осин-ский не прав. Я остаюсь при своем мнении. О мотивах расскажет
            Клим.* Ну и нахал этот Осинский. Ворошилов 198 5) Прилагаю вырезку насчет Мариупольского
            металлургического <policy name="Industrialization">завода</policy>6. Это четвертая по
            счету провокаторская выходка говенного Гипромеза. Нельзя ли примерно наказать винов-ныхг
            (»Правда» от 23 августа 30 г.) Ну, пока все. Жму руку.<person who="Stalin">
                Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="60">
        <date year="1930">24 августа 1930 г.</date>
        <body><opening> 24/VIII—30. Вячеслав! 1 ) Это очень хорошо, что ты взял под специальное
                наблюдение</opening> Госбанк и его «руководителя» '. Давно бы надо было заняться нам
            этим очень важным делом. Кактынь и Карклин, видимо, ничего нового не внесли в дело
            Госбанка. Что каса- 202 ется Пятакова, он по всем данным остался таким, каким он был
            всегда, т.е. плохим комиссаром при не менее плохом спеце (или спецах). Он в плену у
            своего аппарата. Людей нужно распознавать на практике, в повседневной работе, в «мелких»
            делах. И вот, Пятаков дал себя целиком распознать в практических делах денежного (и
            кредитного!) хозяйства, именно как плохой комиссар при плохих спецах. А нужно тебе
            сказать, что этот тип хозработника-коммуниста является теперь для нас наиболее вредным.
            Вывод. Его надо сменить. Вместо него надо поставить другого (из РКП или ОГПУ). Поговорим
            в октябре2. 2) Микоян сообщает, что заготовки растут и каждый день вывозим'хлеба 1—1 1/2
            миллиона пудов. Я думаю, что этого мало. Надо бы поднять (теперь же) норму ежедневного
            вывоза до 3—4 миллионов пудов минимум3. Иначе рискуем остаться без наших новых
            металлургических и машино<policy name="Construction">строительных</policy> (Авто<policy
                name="Industrialization">завод</policy>, Челяб<policy name="Industrialization"
                >завод</policy> и пр.) <policy name="Industrialization">заводов</policy>. Найдутся
            мудрецы, которые предложат подождать с вывозом, пока цены на хлеб на <policy
                name="International Relations">международном</policy> рынке не подымутся «до высшей
            точки» . Таких мудрецов немало в Наркомторге. 203 Этих мудрецов надо гнать в шею, ибо
            они тяну|И нас в капкан. Чтобы ждать, надо иметь ваЯ лютные резервы. А у нас их нет.
            Чтобы ждатаЯ надо иметь обеспеченные позиции на межЯ дународном хлебном рынке. А у нас
            нет ужеЯ там давно никаких позиций, — мы их только за-Я воевываем теперь, пользуясь
            специфически бла-ш гоприятными для нас условиями, создавшимися в Щ данный момент. щ
            Словом, нужно бешено форсировать вывоз хле- Щ 3) Микоян просит назначить Рябовола во
            главе 1 <policy name="Trade Export">Экспортнефти</policy>. Ломов не дает, так как он уже
            на- 1 значил Рябовола во главе производственного отдела нефтесиндиката. Я думаю, что в
            данном слу- I чае Ломов больше заботится о своих удобствах 1 внутри синдиката
            (нефтеобъединения), чем о 1 форсировании <policy name="Trade Export">экспорта</policy>.
            Лучше бы назначить Ря- * бовола во главе нефте<policy name="Trade Export"
                >экспорта</policy>. Нефте<policy name="Trade Export">экспорт</policy> болеет, — его
            надо лечить, нынешние руководители нефте<policy name="Trade Export">экспорта</policy>
            провалились4. 4) Надо бы все же сменить прогнившего насквозь Туманова5. Неужели <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>надеется исправить его в <place name="France"
                >французской</place> обстановке? 5) Как дело с <place name="China"
            >китайцами</place>? 6) Как «Лена-Гольдфильдс» 6? Я немного хвораю (ангина!), но скоро
            пройдет. Жму руку.<person who="Stalin"> Сталин</person>. j Да, чуть было не забыл. Мы
            все забываем об j одной «мелочи» , а именно, о том, что Наркомторг j является в данный
            момент одним из самых важных наркоматов (и самых сложных, если не самым сложным
            наркоматом). И что же? Во главе этого наркомата стоит человек, который не справляется с
            делом, с которым вообще трудно или даже невозможно справиться одному человеку. Либо мы
            должны сменить Микояна, что нельзя считать доказанным, либо надо его подпереть крупными
            замами, что, кажется, не вызывает разногласий. Все это как будто бы правильно. Не- 204
            известно только, почему мы тотчас же не переходим от слов к делу? Почему? Чего мы ждем?
            Почему бы не дать Микояну <person who="Rosengolts">Розенгольца</person> (откуда еще
            брать крупных людей, если не из <agency name="Worker and Peasant Inspection"
                >РКИ</agency>?) вместо Хинчука, который окончательно провалился на руководстве
            внешней торговлей? Какие еще нужны доказательства на счет провала Хинчука? Жалеют
            Хинчука? А дело, ведь, еще больше надо жалеть. Не хотят обидеть Серго? А дело, дело
            важное и серьезное — можно обидеть? Предлагаю (формально): 1) Назначить т.<person
                who="Rosengolts">Розенгольца</person> замом НКторга (по внешней торговле) с
            освобождением от работы в <agency name="Worker and Peasant Inspection">РКИ</agency>. 2)
            Освободить Хинчука от замства в НКторге, назначив его замом Уханова по Моссовету или
            предом <policy name="Trade Export">Экспортхлеба</policy>. Если Серго будет кричать,
            дадим ему взамен Клименко из Сибири. <person who="Rosengolts">Розенгольца</person> надо
            перевести в НКторг во чтобы то н<person who="Stalin">и стало</person>. Надо лечить
            НКторг. Ждать дальше преступно7. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="61">
        <date year="1930">Конец августа — начало сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав!1 Последнее письмо получил. 1 ) Я безусловно за перенос
                коллективных</opening> договоров с января на октябрь. С этим медлить нельзя^. Но для
            этого вовсе не требуется пленум <agency name="Central Committee">ЦК</agency>. 206 2) Я
            против переноса пленума <agency name="Central Committee">ЦК</agency>на начало октября.
            Чтобы перенести пленум на начало октября, надо иметь контрольные цифры в половине (самое
            позднее) сентября. Ясно, что готовых контрольных цифр к этому сроку не будет. Кроме
            того, дело не в пленуме и не в новых постановлениях пленума, которых и так у нас чертова
            гибель. Дело, тем более, не в новых «обращениях» и «воз-званиях» : каждый номер
                <publication name="Pravda">«Правды»</publication> есть «обращение» , «воззвание» .'
            Дело теперь в живом и повседневном контроле, в проверке исполнения. Пока не наладим
            проверку исполнения, наши хозяйственные и профсоюзные органы, а значит и исполнение
            планов будут хромать. Я думаю, что самое большее, что можно сделать в смысле ускорения
            пленума — перенести пленум на конец октября, и то в том лишь случае, если контрольные
            цифры будут вполне готовы у советских органов в начале октября. 3) Ты очень легко
            смотришь на устав о поселковых товариществах и соответствующую агитацию в печати3. Имей
            в виду, что этот злосчастный устав был преподнесен, как новое слово, имеющее претензию
            противопоставить себя «старому» слову, т.е. уставу <policy name="Agricultural Industry"
                >сельскохозяйственной</policy> артели. При этом центром поселкового (нового) устава
            является стремление дать возможность индивидуалу «улучшить свое (индивидуальное)
            хозяйство» . Это что за чепуха такая? У нас идет и нарастает волна <policy
                name="Kolkhoz">колхозного</policy> движения, а мудрецы из Наркомзема и
                сельхоз<policy name="Cooperative Farms">кооперации</policy> хотят обойти вопрос о
                <policy name="Kolkhoz">колхозах</policy> и заняться «улучшением индивидуального
            крестьянского хозяйства» ! Мне кажется, что правые взяли здесь некий реванш, подбросив
            устав о поселковых товариществах, а люди из <agency name="Central Committee"
            >ЦК</agency>, будучи перегружены работой, не заметили подвоха. 4) Насчет порядка для
            пленума я уже сообщил тебе шифровкой свое мнение. Я думаю, что дело только выиграет,
            если пленумы <agency name="Central Committee">ЦК</agency>отойдут от o_fiz 207 щих
            постановлений по общим вопросам и стану» заслушивать отчетные (отчетные!) доклады наи-Я
            более хромающих хозяйственных наркоматовД Теперь снабжение рабочих является одним из
            са-1 мых боевых вопросов. Стало быть, пленум не мо- Щ жет обойти этот вопрос. Надо
            перешерстить 1 потреб<policy name="Cooperative Farms">кооперацию</policy> и изгнать из
            нее <policy name="Anti-Bureaucracy">бюрократизм</policy>. Надо проверить мясоснабжение и
            лечить 1 соответствующие хозорганизации. Отсюда мое 1 предложение о порядке дня4. 5)
            Лучше будет назначить в <place name="Berlin">Берлин</place> Хинчука. Он хозяйственник и
            он там пригодится больше, чем Суриц, который в хозяйственных вопросах не искушен. Турция
            для нас важное место. Суриц пришелся там вполне ко двору. Я думаю, что ошибочно было бы
            снять его оттуда. Для Хлебоэкс-порта найдутся люди (Фридрихсон, Залманов — нынешние замы
            в Хлебо<policy name="Trade Export">экспорте</policy>)5. Хлебо<policy name="Trade Export"
                >экспорт</policy> пойдет хорошо, лишь бы был хлеб. 6) Кандидатом во главе
            гражданской авиации предлагаю Кагановича из <agency name="Worker and Peasant Inspection"
                >РКИ</agency>6. 7) Как дело с назначением <person who="Rosengolts"
                >Розенгольца</person>?7 * Пока все. Жму руку. <person who="Stalin"
            >И.Сталин</person>. ' P.S. Поправляюсь помаленьку. </body>
    </letter>
    <letter id="62">
        <date year="1930">1 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> 1/IX—30. Вячеслав? Обрати внимание (пока что) на две вещи. 1) Поляки
                наверняка</opening> создают (если уже не создали) блок балтийских (Эстония, Латвия,
            Финляндия) государств, имея в виду войну с <place name="Soviet Union">СССР</place>. Я
            думаю, что пока они не создадут этот блок, они воевать с <place name="Soviet Union"
                >СССР</place> не станут, — стало быть, как только обеспечат блок, — начнут воевать
            (повод найдут). Чтобы обеспечить наш отпор и поляко-румынам, и балтийцам, надо создать
            себе условия, необходимые для развертывания (в случае войны) не менее 150—160 пехотных
            дивизий, т.е. дивизий на 40—50 (по крайней мере) больше, чем при нынешней нашей
            установке. Это значит, что нынешний мирный состав нашей армии с 640 тысяч придется
            довести до 700 тысяч. Без этой «реформы» нет возможности гарантировать (в случае блока
            поляков с балтийцами) оборону <place name="Petrograd/Leningrad">Ленинграда</place> и
            Правобережной <place name="Ukraine">Украины</place>. Это не подлежит, по-моему, никакому
            сомнению. И наоборот, при этой «реформе» мы наверняка обеспечиваем победоносную оборону
                <place name="Soviet Union">СССР</place>. Но для «реформы» потребуются немаленькие
            суммы денег (большее количество «выстрелов» , большее количество техники, дополнительное
            количество командного состава, дополнительные расходы на вещевое и продовольственное
            снабжение). Откуда взять деньги? Нужно, по-моему, увеличить (елико возможно)
            производство водки. Нужно отбросить 209 ложный стыд и прямо, открыто пойти на макси- 1
            мальное увеличение производства водки на предмет обеспечения действительной и серьезной
            \ обороны страны. Стало быть, надо учесть это дело ; сейчас же, отложив соответствующее
            сырье для производства водки и формально закрепить его в госбюджете 30-31 года. Имей в
            виду, что серьезное развитие гражданской авиации тоже потребует уйму денег, для чего
            опять же придется аппелировать к водке1. 2) У нас громадная нужда в дорожных маши-дах, в
            оборудовании для хлебо<policy name="Industrialization">заводов</policy>, в оборудовании
            для прачешень. Производство этих штук — дело простое и вполне выполнимое для наших
                <policy name="Industrialization">заводов</policy>. Но никто не берется за них
            (считают «мелочью» ), и мы вынуждены тратить валюту. Уханов берется за это дело, но ему
            не дает ВСНХ, который сидит, как собака на сене, сам ни- \ чего не делает, и другим
            делать не дает. Надо положить конец этой бестолковщине. Поставь вопрос в <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>и обяжите Уханова (Моссовет) заняться немедля
            производством оборудования хлебо<policy name="Industrialization">заводов</policy> и
            прачешень (а также дорожных машин). Придется оказать некоторую финансовую поддержку. Но
            на это нужно пойти, если хотим сдвинуть дело с места2. Жму руку. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. P.S. Только что получил «Обращение» <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>насчет промфинплана и «Постановление» <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>о практических мерах проведения «Обращения» .
            Вышло лучше, чем я ожидал. Очень хорошо3. <person who="Stalin">И.Сталин</person>.
        </body>
    </letter>
    <letter id="63">
        <date year="1930">2 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> 2/IX—30. Вячеслав! 1 ) Насчет «отставки» <person who="Tomsky"
                    >Томского</person></opening> согласен: в химии он ничего нам не дает1. 2)
            Разъяснение в печати «дела» Кондратьева целесообразно лишь в том случае, если мы
            намерены передать это «дело» в суд. Готовы ли мы к этому? Считаем ли нужным передать
            «дело» в суд? Пожалуй, трудно обойтись без суда. Между прочим: не думают ли господа
            обвиняемые признать свои ошибки и порядочно оплевать себя политически, признав
            одновременно прочность Советской власти и правильность метода коллективизации? Было бы
            недурно. 3) Насчет привлечения к ответу коммунистов, помогавших громанам-кондратиевым,
            согласен, но как быть тогда с <person who="Rykov">Рыковым</person> (который бесспорно
            помогал им) и <person who="Kalinin">Калининым</person> (которого явным образом впутал в
            это «дело» подлеп-Тео-дорович)? Надо подумать об этом. 4) Очень хорошо, что взяли,
            наконец, в работу «вольных стрелков» из Госбанка и прогнившего насквозь Наркомфина. Что
            делают в Госбанке Карклин, Кактынь и др.? Неужели во всем поддакивают Пятакову?
            Придется, по-моему, обновить верхушку Госбанка и Наркомфина за счет ОГПУ 211 и <agency
                name="Worker and Peasant Inspection">РКИ</agency> после того, как эти последние
            органы проведут там проверочно-мордобойную работу2. 5) Считаю неправильным торжественное
            издание нового устава поселковых товариществ и афиширование его в печати3. Получается
            впечатление противопоставления лозунга: «в поселковые товарищества» ! лозунгу: «в
                <policy name="Kolkhoz">колхозы</policy>» ! Получилась иллюзия отступления от
            призыва: «за <policy name="Kolkhoz">колхозы</policy>» ! к призыву: «за поселковые
            товарищества» ! Хотят этого в <place name="Moscow">Москве</place>, или нет, — все равно,
            на деле получилась подмена жизненного и побеждающего лозунга: «за или против' <policy
                name="Kolkhoz">колхозов</policy>» , ублюдочным и надуманным лозунгом: «за или против
            поселковых товариществ» . И это теперь, когда мы имеем растущий прилив крестьян в
                <policy name="Kolkhoz">колхозы</policy>! Я думаю, что эта попытка тянуть нас назад в
            момент растущего подъема <policy name="Kolkhoz">колхозного</policy> движения может лишь
            внести в головы сумятицу и ослабить размах прилива в <policy name="Kolkhoz"
                >колхозы</policy>. Я уже послал тебе на i этот счет телеграмму, может быть не надо
            было | посылать телеграмму, но ты не ругай меня за это: мне казалось, что чем раньше
            сообщу тебе свое ) мнение, тем лучше. I Не знаю, согласен ли ты со мной, но, если бы i
            ты согласился со мной, можно было бы начать не- ' медленно постепенный спуск на тормоза
            всей этой «поселковой» шумихи. Следовало бы, по-моему, ; во-первых, дать внутреннюю
            директиву обкомам и i районам не увлекаться поселковыми товариществами, не подменять
            лозунг: «в <policy name="Kolkhoz">колхозы</policy>» лозунгом «в поселковые товарищества»
            и сосредоточить все свое внимание на организации прилива в <policy name="Kolkhoz"
                >колхозы</policy>4, во-вторых, перевооружить <publication name="Pravda"
                >«Правду»</publication> и всю нашу печать в духе лозунга: «в <policy name="Kolkhoz"
                >колхозы</policy>» , обязав их посвящать ежедневно и систематически по крайне мере
            страницу фактам о приливе в <policy name="Kolkhoz">колхозы</policy>, фактам о
            преимуществах <policy name="Kolkhoz">колхозов</policy> перед единоличным хозяйством,
            занося эти факты, корреспонденции, письма и т.п. не петитом где-то на задворках, а на
            видном месте. Словом, 212 открыть соответствующую систематическую и настойчивую кампанию
            печати за <policy name="Kolkhoz">колхозное</policy> движение, как главный и все решающий
            теперь фактор сел ьхоз<policy name="Construction">строител</policy> ьства. Ну, пока все.
            Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="64">
        <date year="1930">7 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> 7/IX—30 Вячеслав! Два вопроса: 1) Говорят, что <person who="Rykov"
                    >Рыков</person> и</opening> Квиринг хотят потушить дело Северного канала вопреки
            решениям <agency name="Politburo">ПБ</agency>. Нужно их осадить и дать им по рукам^
            Сократить максимально финплан — следует, но тушить дело преступно1. 2) Говорят, что
            хотят отобрать у ОГПУ уголов-дых (свыше трех лет) в пользу НКвнудел. Это 1 происки
            прогнившего насквозь Толмачева. Есть и| кое-что от Сырцова, с которым заигрывает <person
                who="Rykov">Рыков</person>.1 Я думаю, что решения <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency> надо проводить, ai НКвнудел — закрыть2. 1 Жму руку. <person
                who="Stalin">И.Сталин</person>.</body>
    </letter>
    <letter id="65">
        <date year="1930">1 13 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> 1 Вячеслав!1 1) Надо бы все показания вредителей по мясу, рыбег консервам и
                овошам</opening> опубликовать немедля.; Для чего их квасим, к ч^му «секреты» ? Надо
            бы' их опубликовать с сообщением, что <agency name="Central Executive Committee"
                >ЦИК</agency> или СНК передал это дело на усмотрение коллегии ОГПУ (она у нас
            представляет что-то вроде трибунала), а через неделю дать извещение от ОГПУ, что все эти
            мерзавцы расстреляны. Их всех надо расстрелять2. 2) Следовало бы также опубликовать
            показания агентов «Интеллидженс-Сервис» Неандера, I Гордона, Бондаренко, Аккермана,
            Бобровщикова и др. на счет диверсионной деятельности служащих Виккерса, организаторов
            взрывов, поджогов и разрушения наших <policy name="Industrialization">заводов</policy> и
            сооружений « (Джаксон, Ломанс, Лип и др. 3. Для чего делает- j ся секрет из этого
            богатого материала? Теперь, • когда могут начаться с <place name="England"
                >англичанами</place> переговоры о ' долгах и концессиях, нам особенно выгодно
            опубликовать показания Аккермана и других, именно как показания (как несомненные
            документы). Можно было бы опубликовать эти документы (подготовив их тщательно), спустя
            дней 5 после опубликования показаний о вредителях по мясу, рыбе и т. п. Пока можно
            ограничиться опубликованием, не делая сообщения о суде или расстреле. 3) Понятно, что и
            первая и вторая группа показаний должны быть опубликованы не «просто» , а с известным
            введением от ОГПУ (или Наркомюста) и также с известным освещением со стороны нашей
            печати (лейтмотив этого освещения: мы все раскрыли, нам все известно о кознях 216
            буржуазии и их разбойников-поджигателей и вообще вредителей и мы им накладем по шеям).
            Возможно, что показаниям Аккермана и других об <place name="England"
            >англо</place>-мерзавцах из «Ителлидженс-Сервис» можно было бы добавить ранние показания
            Покровского, Стрижова и других. 4) Насчет Рютина я уже послал тебе шифровку4. 5) Наша
            центральная советская верхушка (СТО, СНК, Совещание замов) больна смертельной болезнью.
            СТО из делового и боевого органа превратили в пустой парламент. СНК парализован
            водянистыми и по сути дела анти<agency name="Communist Party">партийными</agency> речами
                <person who="Rykov">Рыкова</person>. Совещание замов, являвшееся раньше штабом
                <person who="Rykov">Рыкова</person>-Сокольнико-ва-Шейнмана, теперь имеет тенденцию
            превратиться в штаб <person who="Rykov">Рыкова</person>-Пятакова-Квиринга или Боголепова
            (большой разницы между послед-ним и предпоследним не вижу), противопоставляющий себя
            Центральному Комитету <agency name="Communist Party">партии</agency>. Ясно, что так
            дальше продолжаться не может. Нужны коренные меры. Какие, — об этом расскажу по приезде
            в <place name="Moscow">Москву</place>. А пока надо тщательно следить за Пятаковым, этим
            поистине правым <person who="Trotsky">троцкистом</person> (второй Сокольников),
            представляющим сейчас наиболее вредный элемент в составе блока <person who="Rykov"
                >Рыков</person>-Пятаков плюс кондратьевско-пораженческие настроения бюрократов из
            соваппарата. Хорошо было бы ускорить возвращение из отпуска Серго и Микояна, которые
            совместно с <person who="Rudzutaks">Рудзутаком</person> и <person who="Kuibyshev"
                >Куйбышевым</person> (а также Ворошиловым) сумеют изолировать <person who="Rykov"
                >Рыкова</person> и Пятакова в СТО и в Совещании замов. 6) Я теперь вполне здоров.
            Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="66">
        <date year="1930">13 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав! Пишу в добавление к сегодняшнему письму. 1 ) Мне кажется, что в
                отношении</opening> Рютина нель-зя будет ограничиться исключением. Его придется,
            спустя некоторое время после исключе- 218 ния, выслать куда-либо подальше от <place
                name="Moscow">Москвы</place>. Эту контр<ideology type="Revolutionary"
                >революционную</ideology> нечисть надо разоружить до конца1. 2) Говорил с Ганшиным.
            Мне думается, что нужно обязательно в сентябре поставить в <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency> вопрос о нефти под углом зрения увеличения количества крекингов для
            производства бензина. Без этого сядем. Откладывать на октябрь, значит опоздать2. 3)
            Уйми, ради бога, печать с ее мышиным визгом о «сплошных прорывах» , «нескончаемых
            провалах» , «срывах» и т.п. брехне. Это — истерический <person who="Trotsky"
                >троцкистско</person>-правоуклонистский тон, не оправдываемый данными и не идущий
            большевикам. Особенно визгливо ведут себя «Экономическая жизнь» , <publication
                name="Pravda">«Правда»</publication> , «За индустриализацию» , отчасти . Пищат о
            «падении» темпов, об отливе рабочих, но не объясняют, в чем дело. В самом деле откуда
            упал этот «внезапный» отлив рабочих в деревню, эта «катастрофическая» текучесть, чем ее
            объяснить? Может быть, плохим продовольственным снабжением? Но разве в прошлом году
            лучше снабжали, чем в этом? Почему не было тогда такой текучести, такого отлива? Не ясно
            ли, что рабочие ушли в деревню за урожаем, ушли для того, чтобы не обделили их <policy
                name="Kolkhoz">колхозы</policy> в смысле распределения урожая, ушли, чтобы
            месяц-другой поработать в <policy name="Kolkhoz">колхозе</policy> на виду у всех и тем
            обеспечить себе право на свой полный <policy name="Kolkhoz">колхозный</policy> пай?
            Почему не пишут об этом, а ограничиваются паническим визгом? Кстати, «Обращение» <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>тоже упустило этот момент. Ну, пока. Жму руку.
            13/IX—30. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="67">
        <date year="1930"> 67 I 1930 г. </date>
        <body><opening>, не позднее 15 сентября 1 Вячеслав!1 1 Только что получил твое письмо. 1 1)
                Очень</opening> хорошо, что4Ш открыл атаку против: <person who="Rykov"
                >Рыкова</person> и Ка Хотя <person who="Bukharin">Бухарина</person> и не видно,
            будто бы,; в этом деле, но он, несомненно, является главным поджигателем и
            науськивателем против <agency name="Communist Party">партии</agency>. Понятно, что в
                <agency name="Communist Party">партии</agency> Суханова-Кондратьева, где он (<person
                who="Bukharin">Бухарин</person>) будет «крайним левым» , он будет чувствовать себя
            лучше, чем в ВКП, где он может быть лишь прогнньшим насквозь лоряжемпем и дохлым
            оппортунистом. Конечно, Боголепова надо прогнать2. Но дело не может этим ограничиться.
            Надо прогнать еще учеников Боголепова-Громана-Сокольникова-Кондратьева. Надо прогнать,
            стало быть, <person who="Rykov">Рыкова</person> и его компанию. Это теперь неизбежно.
            Нельзя больше терпеть эту гниль на советско-хозяйственной верхушке. Но это пока между
            нами. 2) Директивы <agency name="Central Committee">ЦК</agency>по заготовкам очень
            хороши. 1 Дело заготовок пойдет3. 3) Замена Амосова Семеновым, я думаю, улуч- \ шит
            дело4. ; 4) С отпуском следовало бы тебе подождать. Без тебя там (в <agency
                name="Politburo">ПБ</agency>) будет очень трудно. Я буду в <place name="Moscow"
                >Москве</place> в половине октября. Если не можешь отложить свой отпуск до этого
            времени, дождись хоть возвращения Серго5. Иначе может получиться трудное положение. 5)
            Как Ворошилов, приехал уже? Передай привет. Жму руку.<person who="Stalin">
                Сталин</person>. 220 - P.S. Если опять попытаются высунуться <person who="Rykov"
                >Рыков</person> и К0, бей их по лбу. Достаточно мы их щадили. Те-перь щадить их —
            значит совершать преступление. Р.Р.S.S. Предлагаю раздать членам <agency
                name="Central Committee">ЦК</agency>и <agency name="Central Control Commission"
                >ЦКК</agency> заявление Кузнецова (из <agency name="Gosplan">Госплана</agency>^.
        </body>
    </letter>
    <letter id="68">
        <date year="1930">22 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> 22/IX—30. Вячеслав! 1 ) Мне кажется, что нужно к осени разрешить
                окончательно вопрос</opening> о советской верхушке. Это будет вместе с тем
            разрешением вопроса о руководстве вообще, т.к. <agency name="Communist Party"
                >партийное</agency> и советское переплетены, неотделимы друг от друга. Мое мнение на
            этот счет: \ а) нужно освободить <person who="Rykov">Рыкова</person> и Шмидта и
            разогнать весь их бюрократический консультант-ско-секретарский аппарат; б) тебе придется
            заменить <person who="Rykov">Рыкова</person> на посту Председателя СНК и Председателя
            СТО. Это необходимо. Иначе — разрыв между советским и <agency name="Communist Party"
                >партийным</agency> руководством. При такой комбинации мы будем иметь полное
            единство советской и <agency name="Communist Party">партийной</agency> верхушек, что
            несомненно удвоит наши силы; в) СТО из органа болтающего нужно превратить в боевой и
            дееспособный орган по хозяйственному руководству, а число членов СТО сократить примерно
            до 10-11 (председатель, два заместителя, председатель <agency name="Gosplan"
                >Госплана</agency>, Наркомфин, Наркомтруд, ВСНХ, НКПС, Наркомвоен, Наркомторг,
            Наркомзем); г) при СНК <place name="Soviet Union">СССР</place> нужно образовать
            постоянную комиссию («Комиссия Исполнения» ) с исключительной целью систематической
            проверки исполнения решений центра с правом быстрого и прямого привлечения к
            ответственности как 222 <agency name="Communist Party">партийных</agency>, так и
                бес<agency name="Communist Party">партийных</agency> за <policy
                name="Anti-Bureaucracy">бюрократизм</policy>, неисполнение или обход решений центра,
            нераспорядительность, бесхозяйственность и т.п. Эта комиссия должна иметь право
            пользоваться непосредственно услугами <agency name="Worker and Peasant Inspection"
                >РКИ</agency> (прежде всего), ГПУ, Прокуратуры, печати. Без такой авторитетной и
            быстродействующей комиссии нам не прошибить стену <policy name="Anti-Bureaucracy"
                >бюрократизма</policy> и разгильдяйства наших аппаратов. Без такой или подобной ей
            реформы директивы центра будут оставаться сплошь и рядом на бумаге. Во главе этой
            комиссии следовало бы поставить Серго (заместитель председателя СНК и Нарком <agency
                name="Worker and Peasant Inspection">РКИ</agency>). Таким образом при СНК <place
                name="Soviet Union">СССР</place> будет всего три главных комиссии: <agency
                name="Gosplan">Госплан</agency>, СТО, Комиссия Исполнения. д) Нынешнее совещание
            замов нужно упразднить, предоставив председателю СНК совещаться со своими замами (с
            привлечением тех или иных работников) по своему усмотрению. Все это пока между нами.
            Подробно поговорим осенью. А пока обдумай это дело в тесном кругу близких друзей и
            сообщи возражения. 2) Плохо обстоит дело с <place name="Urals">Уралом. </place>Миллионы
            руды лежат у рудников, а вывезти ее не на чем. Нет рельс для проведения подъездных и
                внутри<policy name="Industrialization">заводских</policy> веток, — в этом вся беда.
            Почему нельзя было бы приостановить на год новое (ЖлсзлДожнч)? <policy
                name="Construction">строительство</policy> где-либо н?. <place name="Ukraine"
                >Украине</place> или в другом месте и, освободив рельсы верст на 200-300, отдать их
            немедля <place name="Urals">Уралу? </place>Я думаю, что можно было бы сделать эту штуку.
            А это избавило бы уральскую металлургию от зависимости (пагубной зависимости!) от коня,
            овса и т.п. чертовщины. Не можешь ли нажать? Почему Косиор не уезжает в <place
                name="Sverdlovsk/Ekaterinburg">Свердловск</place>?1 3) Был у меня <person
                who="Rosengolts">Розенгольц</person>. Просил помочь ему перебраться в ВСНХ (вместо
            Наркомторга). Я ответил, что буду драться за его оставление в Наркомторге. Тогда он стал
            просить помочь ему 223 взять с собой из <agency name="Worker and Peasant Inspection"
                >РКИ</agency> трех-четырех работников (Судьина, Беленького (инженер), Израиловича Я
            еще одного, фамилию которого не мог« припомнить). Я обещал поддержку и сказал, чт«
            сообщу тебе об этом2. 1 4) Подождите с делом передачи в суд! кондратьевского «дела» .
            Это не совсем безопасна! Подождите до осени с решением этого вопроса. В половине октября
            решим этот вопрос совместно. У меня есть некоторые соображения против. Ну, пока. Жму
                руку.<person who="Stalin"> Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="69">
        <date year="1930">28 сентября 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав! 1 ) Получил ли мое письмо от 22/IX? Я его послал через Ягоду. Там
                я писал</opening> между прочим о создании «Комиссии Исполнения» . Я думаю, что, если
            бы Серго отказался почему-либо от поста председателя в этой комиссии, этот пост пришлось
            бы взять тебе, а Серго мог бы быть твоим замом по линии проверки исполнения. Я считаю
            такую комиссию абсолютно необходимой, как меру для оздоровления наших аппаратов и борьбы
            с <policy name="Anti-Bureaucracy">бюрократизмом</policy>, который прямо заедает нас. 2)
            Но «Комиссия Исполнения» охватывает лишь одну сторону дела, направленную своим 224
            острием против <policy name="Anti-Bureaucracy">бюрократизма</policy> наших аппаратов.
            Чтобы полностью поставить на рельсы дело нашего <policy name="Construction"
                >строительства</policy>, нужно охватить еще другую сторону дела. Я говорю о
            «текучести» на предприятиях, о «летунах» , о трудовой дисциплине, об уменьшении кадров
            постоянных рабочих, о соцсоревновании и ударничестве, об организации рабочего снабжения.
            Сейчас дело обстоит так, что одни из рабочих работают честно, по принципу соревнования,
            другие (большинство) безалаберничают и «летают» , причем вторые снабжаются так же (если
            не лучше), как и первые, пользуются теми же привилегиями по отпускам, санаторному
            отдыху, страхованию и т.д., что и первые. Разве это не безобразие? Ведь этак можно
            подорвать всякую реальную базу соцсоревнования и ударничества! В добавление к этому
            безобразию мы то и дело вырываем из производства (»выдвижение»!) всех сколько-нибудь
            инициативных рабочих и отдаем их куда-нибудь в канцелярию, где они умирают от скуки в
            непривычной им среде, опустошая, таким образом, состав кадровых рабочих в производстве.
            Т.е. опять же подрываем базу соревнования, ослабляя армию последнего. Терпеть дальше
            такие порядки — значит идти против интересов <ideology name="Socialism"
                >социалистического</ideology>
            <policy name="Construction">строительства</policy>. Что предпринять? Нужно: г а)
            Сосредоточить средства снабжения рабочих в основных, решающих районах (особый список) и
            соответственно перестроить в этих районах кооперативные и торговые организации (а если
            понадобится — сломать их и поставить новые) по принципу быстрого и полного снабжения
            рабочих, взяв эти районы под особое наблюдение членов <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>(особый список); б) Выделить на каждом предприятии ударников и снабжать
            их полностью и в первую 7*8—5351 225 очередь как продуктами питания и мануфактуройя так
            и жилищами, обеспечив им щ? права поЯ страхованию полностью: в) неударников разбить на
            две категории, на5! тех, которые работают на данном предприятии не! меньше года, и тех,
            которые работают меньше го- '* да, причем первых снабжать продуктами и жили-щами во
            ВТОРУЮ очередь и в полной мере, вторых — в третью очередь и по урезанной норме. ; На
            счет страхования от болезни и т.д. повести с ними, примерно, такой разговор: ты
            работаешь на предприятии меньше года, ты изволишь «летать» , — изволь-ка получать в
            случае болезни не | полную зарплату, а, скажем, 2/3, а те, которые { работают не меньше
            года, пусть получают полную j зарплату. И т.д. в этом роде1. 2) Воспретить выдвижение
            рабочих от станка во все и всякие аппараты, поощряя их выдвижение лишь по
            производственной (и может быть, по профессионалисте кой) линии. Пусть выдвигают рабочих
            от станка (знающих свою профессию) в помощники мастеров, в мастера, в начальники цехов и
            т.п. Теперь такое выдвижение нужно нам как воздух, как вода. Без этого мы растранжирим
            весь кадровый состав производственных рабочих и отдадим наши предприятия на съедение
            рвачам2. д) Порвать с мелкобуржуазными традициями <person who="Tomsky">Томского</person>
            в вопросе о прогулах и труддиспиплине. уничтожить все и всякие «законные» лазейки для
            прогульщиков (ставящие их в привилегированное положение в сравнении с честно работающими
            рабочими) и широко применять в отношении прогульщиков рабочие суды и исключение их из
            профсоюзов. е) Порвать с мелкобуржуазными традициями <person who="Tomsky"
                >Томского</person> в вопросе о безработных, организовать действительную регистрацию
            действительных безработных, систематически очищать списки безработных от случайных и
            безусловно щ 226 безработных элементов, установить такой режим, чтобы безработный,
            дважды отказавшийся от предоставляемой работы, автоматически лишался права получать
            пособие3. ж) И так дальше и тому подобное. Я не сомневаюсь, что эти и подобные им
            мероприятия найдут среди рабочих величайшую поддержку. Дело это, конечно, серьезное и
            сложное. Его нужно обмозговать основательным образом. Можно ли применить эти меры сразу
            к о всем отраслям промышленности, — это тоже проблема. Но дело это все же крайне нужное
            и неминуемое. Обдумайте там это дело (а также вопрос о «Комиссии Исполнения» ) в тесном
            кругу близких друзей и сообщи потом мнение последних. Имей только в виду, что комиссия
            Сырцова по рабочему снабжению ничего не сможет дать в этом направлении. Нужна новая
            комиссия, созданная на других началах. В такую комиссию и я мог бы войти в случае
            необходимости4. Жму руку. 28/IX—30. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. Только
            что получил твое письмо из <place name="Donbass">Донбасса</place>. Выходит, что Шварц не
            подошел для большого дела5. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="70">
        <date year="1930">10 октября 1930 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав! Получил твое письмо от 6/Х. 1) Хорошо вышло у тебя с </opening>
            <place name="Donbass">Донбассом</place>1. Получился кусочек <person who="Lenin"
                >ленинской </person>проверки исполнения. Если это требуется, могу поздравить с
            успехом. 2) Проект укрепления плановых органов хорош. Возвращаю его с некоторыми моими
            поправками. Необходимо только, чтобы плановые органы были «снабжены» студентами не
            чохом, не в порядке огула, а в порядке тщательного индивидуального отбора и без
            кинематографической спешки2. 3) Посылаю тебе письмо Ганшина с кое-какими материалами.
            Если верно, что <agency name="Politburo">ПБ</agency> привлекает его к судебной
            ответственности, то я думаю, что Ган- 229 шина придется в таком случае снять с ответст
            ной хозяйственной работы и вообще потерять на некоторый срок. Нельзя ли смягчить решен|
                <agency name="Politburo">ПБ</agency>, сняв с Ганшина это самое «привлечение к дебной
            ответственности» ? Я лично стою за Гораздо лучше было бы снять с «Союзнефти Ломова
            (который не знает и не будет знат нефтяного дела) и поставить на его место Ганг на3. Так
            было бы гораздо лучше. Поговорим этом подробнее по приезде в <place name="Moscow"
                >Москву</place>. Ну, пока... Жму руку. <person who="Stalin">И.Сталий</person> Серо!4
            Посылаю тебе вчерашнее письмо Кобы. О Ган-^ шине поставим 15/Х в <agency
                name="Politburo">Политбюро</agency> и смягчи» прежнее решение. Письмо Кобы и
            «проект» с его поправками верни. 11/Х. <person who="Molotov">Молотов</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="71">
        <date year="1930">23 октября 1930 г.</date>
        <body><opening> 23/Х. Вячеслав! • 1 ) Посылаю тебе два сообщения Резникова об </opening>
            <agency name="Communist Party">антипартийной</agency> (по сути дела правоуклонистскои)
            фракционной группировке Сырцова-Ломинадзе. Невообразимая гнусность. Все данные говорят о
            том, что сообщения Резникова соответствуют действительности. Играли в переворот, играли
            в <agency name="Politburo">Политбюро</agency> и дошли до полного падения. 2) Что
            касается дела Тухачевского', то последний оказался чистым на все 100%. Это очень хорошо.
            3) Дела идут у нас более или менее неплохо. Лежаву и Квиринга (из НКЗ) сняли. На днях
            оформим2. Как твои дела? Жму руку.<person who="Stalin"> Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="72">
        <date year="1931">Ранее 11 марта 1931 г.</date>
        <body><opening/>
            <person who="Molotov">Молотов</person>!' Читал только о «демпинге» и «принудительном»
            труде. Глава о «демпинге» хороша."Глава о «принудительном» труде не полна, недостаточна.
            Замечания и поправки смотри в тексте. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. О
            труде кулаков, как не заключенных, либо вовсе не нужно говорить, либо надо особо и
            документально разъяснить^что из выселенных кулаков работают лишь желающие и притом на
            правах вольнонаемного труда. Примечание 1 Речь идет о докладе <person who="Molotov"
                >Молотова</person> на VI съезде Советов <place name="Soviet Union">СССР</place>
            (»Правда. 1931. 11 марта). </body>
    </letter>
    <letter id="73">
        <date year="1931">24 сентября 1931 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав! Письмо получил. Ты прав, что ввиду новых
                обстоятельств</opening> (финансовый кризис в <place name="England">Англии</place> и
            т.п.) придется сократить наш <policy name="Trade Import">импорт</policy>. Я не
            сомневаюсь, что без сокращения утвержденных в начале года <policy name="Trade Import"
                >импортных</policy> контингентов нам не обойтись. В начале года условия были одни,
            теперь они другие (ухудшились). Это надо учесть обязательно1. Насчет универмагов ВСНХ2
            ты, конечно, прав. Привет! 24/IX—31 г. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="74">
        <date year="1932">19 июня 1932 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав! Письмо от 13/VI получил. 1 ) САСШ— дело сложное.
                Поскольку они</opening> пытаются вовлечь нас лаской в войну с <place name="Japan"
                >Японией</place>, — мы их можем послать к матери. Поскольку же нефтяники САСШ
            согласны дать нам 100 миллионов рублей в кредит, не требуя от нас политических
            компенсаций, — было бы глупо не брать от них денег. Надо обуздать <person
                who="Rosengolts">Розенгольца</person>, а ошибку насчет соглашения с нефтяниками —
            исправить1. Нам валюта нужна. 2) Предложение нанкинцев о пакте ненападения — сплошное
            жульничество. Вообще на-нкинское правительство состоит сплошь из мелких жуликов. Это не
            значит, конечно, что мы не должны считаться с этими жуликами, 240 или их предложением о
            пакте ненападения; но иметь в виду, что они мелкие жулики, — все же следует2. 3) Об
                <place name="Ukraine">украинцах</place> (Чубарь и др.) я уже писал Кагановичу, и мое
            мнение тебе, должно быть, уже известно3. Остальное — дело <agency name="Politburo"
                >ПБ</agency>. 4) Ты и Каганович, должно быть, уже получили мое письмо насчет созыва
            совещания секретарей и председателей облисполкомов по вопросам организации
            хлебозаготовок. Я думаю, что с этим необходимым делом нужно торопиться, чтобы получить
            возможность предупредить повторение <place name="Ukraine">украинских</place> ошибок в
            области хлебозаготовок. Дело это очень важное4. 5) Тебандаев просит дать ему несколько
            миллионов рублей (4-5 миллионов рублей) для постройки земляной плотины на реке Ма-ныч
            (восточнее Дона). Дело это несложное и, кажется, нужное5. Ну, пока все. Привет!
            19/VI—32. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="75">
        <date year="1932">ранее 25 июня 1932 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав!1 1)0 <ideology type="Revolutionary"
                    >революционной</ideology></opening> законности получил. Вышла неплохая штука.
            Незначительные мои поправки смотри в тексте. Я думаю, что директиву ЦК, собственно —
            первые два пункта с некоторыми поправками — следует опубликовать, а третий пункт
            директивы можно разослать в закрытом порядке2. 2) Получили мою последнюю телеграмму о
            Ланкастере с предложением новой схемы (100 миллионов долларов, 10 лет, 3% добавочных,
            15-20% заказов от 100 миллионов долларов)? На этой новой схеме надо настаивать. Она
            выгодна для нас. Она выгодна также для Ланкастера, так как сумма его претензий
            повышается до 60 миллионов рублей (при первой схеме — 40 миллионов рублей), а заказы до
            40 миллионов рублей (при первой схеме — 7 миллионов рублей). 3) Как обстоит дело с
            совещанием секретарей по хлебозаготовкам?3 Привет! <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. P.S. Количество запросов <agency name="Politburo">ПБ</agency> не
            имеет отношения к моему здоровью. Можете слать сколько хотите запросов, — я буду с
            удовольствием отвечать. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="76">
        <date year="1933">Январь 1933 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав!1 Сегодня я читал </opening>
            <policy name="International Relations">международную</policy> часть2. Вышло хорошо.
            Уверенно-пренебрежительный тон в отношении «великих» держав, вера в свои силы,
            деликатно-простой плевок в котел хорохорящихся «держав» , — очень хорошо. Пусть «кушают»
            ... <person who="Stalin">Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="77">
        <date year="1933">Ранее 23 апреля 1933 г.</date>
        <body><opening> Вячеслав!1 Думаю, что надо удовлетворить просьбу Шолохова целиком, т.е.
                дать</opening> дополнительно вешенцам 80 тысяч пудов и верхнедонцам 40 тысяч. Дело
            это приняло, как видно, «общенародную» огласку, и мы после всех допущенных там
            безобразий —- можем только выиграть политически. Лишних 40-50 тысяч пудов для нас
            значения не имеют, а для населения этих двух районов — имеет теперь решающее значение.
            245 Итак, давай сейчас же голосовать (скажи! Чернову). 1 Кроме того, нужно послать туда
            кого-либо! (скажем, т.Шкирятова), выяснить дело и привлечь | к ответу Овчинникова и всех
            других, натворивших 1 безобразия. Это можно сделать завтра2. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="78">
        <date year="1933">1 сентября 1933 г.</date>
        <body><opening> Т-<person who="Molotov">Молотову</person>1 1) Признаться, мне (и Ворошилову
                также) не</opening> понравилось, что ты уезжаешь на 1 1/2 месяца, а не на две
            недели, как было условлено, когда мы составляли план отпусков. Если бы я знал, что ты
            хочешь уехать на 1 1/2 месяца, я предложил бы другой план отпусков. Почему ты изменил
            план — не могу понять. Бегство от Серго? Разве трудно понять, что нельзя надолго
            оставлять <agency name="Politburo">ПБ</agency> и СНК на <person who="Kuibyshev"
                >Куйбышева</person> (он может запить) и Кагановича. Правда, я дал согласие (по
            телеграфу) на длительный отпуск, но ты поймешь, что я иначе не мог поступить. 2) Выходку
            Серго насчет Вышинского считаю хулиганством. Как ты мог ему уступить? Ясно, что Серго
            хотел своим протестом сорвать кампанию СНК и <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>за комплектность2. В чем дело? Подвел Каганович? Видимо, он подвел. И не
            только он. Привет. 1/IX, <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="79">
        <date year="1933">12 сентября 1933 г.</date>
        <body><opening> 'i Здравствуй, Вячеслав! 1) Согласен, что больше 21 миллиарда рублей не
                следует брать</opening> по капитальным работам на 34 год, а прирост промышленной
            продукции — не более 15%. Так будет лучше1. 2) Согласен также, что по валовому сбору
            зерновых за 32 год нужно взять 698 миллионов центнеров. Не меньше. 3) Поведение Серго (и
            Яковлева) в истории о «комплектности продукции» нельзя назвать иначе, как анти<agency
                name="Communist Party">партийным</agency>, так как оно имеет своей объективной целью
            защиту реакционных элементов <agency name="Communist Party">партии</agency> против
                <agency name="Central Committee">ЦК</agency>ВКП(б). В самом деле: вся страна воет от
            некомплектности продукции; <agency name="Communist Party">партия</agency> начала
            кампанию за комплектность, \ открытую печатную и карательную кампанию; вынесен уже
            приговор врагам <agency name="Communist Party">партии</agency>, нагло и ; злобно
            нарушающим решения <agency name="Communist Party">партии</agency> и правительства, а
            Серго (и Яковлев), который несет ответственность за эти нарушения, вместо того, чтобы
            каяться в своих грехах, предпринимает удар против прокурора! Для чего? Конечно, не для
            того, чтобы обуздать реакционных нарушителей решений <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>, а для того, чтобы поддержать их морально, оправдать их в глазах
            248 общественного мнения <agency name="Communist Party">партии</agency> и опорочить
            таким образом развертывающуюся кампанию <agency name="Communist Party">партии</agency>,
            т.е. опорочить практическую линию ЦК. Я написал Кагановичу, что против моего ожидания он
            оказался в этом деле в лагере реакционных элементов <agency name="Communist Party"
                >партии</agency>2. 4) Мне несколько неловко, что я послужил причиной твоего
            досрочного возвращения из отпуска. Но, если отвлечься от этой неловкости, то ясно, что
            оставить центральную работу на одного Кагановича (<person who="Kuibyshev"
                >Куйбышев</person> может запить) на долгий срок, имея к тому же в виду, что
            Каганович должен разрываться между местной и центральной работой, — значит поступить
            опрометчиво. Через месяц я буду в <place name="Moscow">Москве</place>, и тогда можешь
            уехать в отпуск. 5) Я окончательно укрепился в том, что тебе не стоит ехать в Турцию3.
            Пусть поедут Ворошилов и Литвинов. Жму руку. 12/IX—33. <person who="Stalin"
                >И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="80">
        <date year="1935">21 июля 1935 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав! Сегодня совещались по контрольным цифрам на 36-ой
                год1. Межлаук</opening> представил наметку, исходя из j£ миллиардов капитального
                <policy name="Construction">строительства</policy>. НКтяжу — 6 миллиардов; НКПС — 3
            миллиарда с хвостиком; НКЗему,' Легпрому, Пищепрому, Лесу — сниженные цифры; НКЗдраву,
            НКПросу, Коммунхозу, Местпрому и т. д. — тоже сниженные цифры. При самом экономном
            подходе все же ничего не получается, особенно, если иметь в виду то обсто- ' ятельство,
            что НКобороны придется удовлетворить полностью при всяких условиях. Я предложил цифру —
            22 миллиарда рублей. При этой цифре НКтяж получает 6 миллиардов : 500—700 миллионов (при
            8 с лишним миллиардах в 35 году), НКПСу добавляем 400-500 миллионов; Легпрому — 200
            миллионов, Пищепрому — 400—500 миллионов, НКПросу, | НКЗдраву — около 300 миллионов,
            НКЗему, i НК <policy name="Sovkhoz">совхозов</policy>, Местпрому, Коммунхозу, НКсвязи и
            \ т.д. — остальное. Воют НКтяж (хочет получить 9 \ миллиардов), НКПС (хочет получить 4
            1/2 миллиардов), НКпищепром и все остальные. Межлауку и Чубарю поручили сделать
            разверстку (наметку) на базе 22 миллиардов. Посмотрим. Есть некоторые вещи, которых
            нельзя сокращать: НКОбороны: ремонт пути и подвижного состава плюс оплата новых вагонов
            и паровозов по НКПС: <policy name="Construction">строительство</policy>
            <policy name="Schooling">школ</policy> — по НКПросу; переоборудование (<policy
                name="Technology Dev">техническое</policy>) по Легпрому; бумажные и целлюлозные
                <policy name="Industrialization">заводы</policy> — по Лесу; некоторые, очень нужные,
            предприятия (уголь, нефть, мартены, станы, вискоза, электростанция, химия), по НКтяжу.
            Это затрудняет дело. Посмотрим. Как живется? Отдыхаешь? Я здоров, друзья — тоже. Привет
            т.Жемчужи-ной. 21/VII—35 г. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. P.S. Окончательное
            решение вопроса о контрольных цифрах, как и вопрос о пересчете по ценам, отложили на
            осень. 250 Примечание 1 Речь идет о совещании по вопросу о контрольных цифрах на 1936
            год, которое состоялось 26 июля 1935 г. Директива <agency name="Central Committee"
                >ЦК</agency>ВКП(б) и СНК <place name="Soviet Union">СССР</place> по составлению
            контрольных цифр была утверждена <agency name="Politburo">ПБ</agency> 28 июля 1935 г.
            (Ф. 1/. Оп. 3. Д. 969. Л. 1, 31—38). </body>
    </letter>
    <letter id="81">
        <date year="1935">Позднее 28 июля 1935 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав!1 1) Письмо получил. Думаем организовать кадетские </opening>
            <policy name="Schooling">школы</policy> по артиллерии, авиации и морскому флоту. 2)
            Посылаю директиву СНК и <agency name="Central Committee">ЦК</agency>по составлению
            контрольных цифр на 36 год2. Как видишь, объем капитальных работ определен в 27
            миялиардов рублей, а финансирование в 25 миллиардов рублей. В случае снижения стоимости
            капитальных работ на 8% — а это является обязательной директивой — капитальные работы
            будут доведены до 27 миллиардов при выдаче со стороны государства 25 миллиардов рублей.
            Это создает заинтересованность в снижении стоимости капитальных работ. 22-ух миллиардов
            не хватило и, как видно, не могло хватить. Увеличение по <policy name="Schooling"
                >школьному</policy>
            <policy name="Construction">строительству</policy> (+760 миллионов), по легпрому, лесу,
            пищепрому и местпрому (всего +900 с лишним миллионов рублей), по обороне — ( + 1
            миллиард 100 миллионов), по здравоохранению, москаналстрою и другим статьям (более 400
            миллионов рублей) определили физиономию и размеры контрольных цифр на 36 год. Я не
            жалею, так как все, что умножает продукцию предметов ширпотреба, — необходимо усиливать
            из года в год. Без этого — нет возможности двигаться теперь вперед. Ну, привет! Привет
            т.Жемчужиной. <person who="Stalin">И.Сталин</person>. 251 </body>
    </letter>
    <letter id="82">
        <date year="1935">5 августа 1935 г.</date>
        <body><opening> 5/VIII—35 г. Здравствуй. Вячеслав! Письмо получил. Насчет полной отмены в
                этом году</opening> промышленных и продовольственных карточек ты, конечно, прав. Это
            дело надо довести до конца1. Конгресс<agency name="Comintern"> КИ</agency> вышел
            неплохой. Он будет еще более интересным после докладов Димитрова и Эрколи. Делегаты
            производят хорошее впечатление. Проекты резолюций вышли неплохие. Думаю, что пора
            создать в системе Коминтерна институт первого секретаря (генсека). Полагаю, что можно
            было бы первым секретарем наметить Димитрова. Пятницкого, Мануильского и других (из
            иностранцев) можно было бы ввести в качестве секретарей — в секретариат Исполкома<agency
                name="Comintern"> КИ</agency>2. Я, действительно, немного устал. Пришлось повозиться
            с коминтерновцами, с контрольными цифрами на 36 год, со всякими текущими вопросами, —
            поневоле устанешь. Но не беда, — усталость быстро проходит, если передохнуть денек, или
            даже несколько часов. Привет! <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="83">
        <date year="1935">26 сентября 1935 г.</date>
        <body><opening> Здравствуй, Вячеслав!1 Насчет <policy name="Constitution"
                    >конституции</policy> я</opening> думаю, что ее ни в коем случае не следует
            смешивать с <agency name="Communist Party">партийной</agency> программой. В ней должно
            быть то, что уже достигнуто. В программе же кроме того — и то, чего добиваемся. У меня
            такой предварительный план. Конституция должна состоять^из (приблизительно) семи
            разделов: 1 ) Общественное устройство (о советах, о <ideology name="Socialism"
                >социалистической</ideology> собственности, о <ideology name="Socialism"
                >социалистическом</ideology> хозяйстве и т.п.); 2) Государственное устройство (о
            союзных и <place name="Autonomous Republics">автономных республиках</place>, о союзе
            республик, о равенстве наций, расе и т.п.); 3) Органы высшей власти (<agency
                name="Central Executive Committee">ЦИК</agency>" или заменяющий его орган, две
            палаты, их права, президиум, его права, СНК <place name="Soviet Union">СССР</place> и
            т.п.); 4)Органы управления (наркоматы и т.п.); 5) Органы суда; 6) Права и обязанности
            граждан 253 ( гражданские свободы, свобода союзов и обществ, церковь и т.п.); 7)
                <ideology type="Democracy">Избирательная система</ideology>. В <policy
                name="Constitution">конституции</policy> принципы не должны быть отделены от других
            статей, а должны войти в нее, как первые статьи в начале <policy name="Constitution"
                >конституции</policy>. Введения, по-моему, не нужно. Я думаю, что нужно ввести
            референдум. Что касается хлебозакупок, придется несколько снизить план. Все жалуются,
            что план велик. Если снизить <place name="Ukraine">Украине</place> на 10 миллионов
            пудов, Северному <place name="Caucasus">Кавказу</place> — на 7 миллионов пудов,
            Азово-Черноморскому краю на 5 или 6 миллионов пудов, да еще миллионов 25—30 отложить для
            снижения плана другим областям, то мы могли бы оставить в силе план в 250—240 миллионов
            пудов. Привет! 26/IX—35 г. Твой <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="84">
        <date year="1936">Февраль 1936 г.</date>
        <body><opening> Просмотрел. Вышло неплохо. Замечания смотри в тексте. Н/1936 г. </opening>
            <person who="Stalin">И.Сталин</person>!. Примечание 1 Надпись<person who="Stalin">
                Сталина</person> на следующей записке <person who="Molotov">Молотова</person>:
                «т.<person who="Stalin"> Сталину</person>. Посылаю тебе текст моего доклада — о
            советской <policy name="Constitution">конституции</policy>. Жду замечаний твоих днем
            6/11. <person who="Molotov">Молотов</person>.» В правом верхнем углу имеется пометка
                <person who="Molotov">Молотова</person>, сделанная позднее: «П/1936 г.» 254
            ДОКУМЕНТЫ, ТОЧНЫЕ ДАТЫ КОТОРЫХ НЕ УСТАНОВЛЕНЫ </body>
    </letter>
    <letter id="85">
        <date year="1936"/>
        <body><opening>Вячеслав!' Посылаю тебе письмо <person who="Zinoviev">Зиновьева</person> на
                имя Серго2</opening> Читай и разумей. Оказывается, все эти «записи» (<person
                who="Kamenev">Каменева</person>, потом <person who="Zinoviev">Зиновьева</person>)
            «родились» не для того, чтобы копии от них послать <person who="Trotsky"
                >Троцкому</person> (перед которым даже после «разрыва» находили необходимым
            отчитываться наши «<person who="Lenin">ленинцы» </person>), а потому, что <person
                who="Kamenev">Каменев</person> и <person who="Zinoviev">Зиновьев</person> имели
            обыкновение разговаривать между собой путем специальных «записей» . И эти мудрецы хотят,
            чтобы <agency name="Central Committee">ЦК</agency>поверил им «авансом» ! Жму руку.
                <person who="Stalin">И.Сталин</person>. </body>
    </letter>
    <letter id="86">
        <date year="1936"/>
        <body><opening> Здорово, <person who="Molotov">Молотов</person>! Вода оказалась здесь
                замечательная.</opening> Ей-ей. Расскажу подробно, когда увидимся. Буду в <place
                name="Sochi">Сочи</place> (наверняка!) к 1-му сентября, если не раньше. Привет от
            Нади* Жемчужиной. 21/VIII.<person who="Stalin"> Сталин</person>. Аллилуева Н.С. 255
        </body>
    </letter>
</corpus>
